[
  {
    "question": "Zamestnávať mladistvých nočnou prácou možno",
    "answers": [
      "1. len s písomným súhlasom ich zákonných zástupcov;",
      "2. len so súhlasom lekára;",
      "3. len výnimočne; ak sú starší ako 16 rokov, môžu vykonávať nočnú prácu nepresahujúcu jednu hodinu, ak je to potrebné na ich výchovu na povolanie."
    ],
    "correct": "3. len výnimočne; ak sú starší ako 16 rokov, môžu vykonávať nočnú prácu nepresahujúcu jednu hodinu, ak je to potrebné na ich výchovu na povolanie."
  },
  {
    "question": "Zástupcovia zamestnancov v zmysle Zákonníka práce sú",
    "answers": [
      "1. príslušný odborový orgán, zamestnanecká rada alebo zamestnanecký dôverník. Zástupcom zamestnancov je aj zástupca zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci podľa osobitného predpisu;",
      "2. vyšší odborový orgán, zamestnanecká rada alebo zamestnanecký dôverník;",
      "3. zástupcovia zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci."
    ],
    "correct": "1. príslušný odborový orgán, zamestnanecká rada alebo zamestnanecký dôverník. Zástupcom zamestnancov je aj zástupca zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci podľa osobitného predpisu;"
  },
  {
    "question": "Právne predpisy a ostatné predpisy na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci sú",
    "answers": [
      "1. predpisy na ochranu života a predpisy na ochranu zdravia, hygienické a protiepidemiologické predpisy, technické predpisy, technické normy, dopravné predpisy, predpisy o požiarnej ochrane a predpisy o manipulácii s horľavinami, výbušninami, zbraňami, rádioaktívnymi látkami, jedmi a inými látkami škodlivými zdraviu, ak upravujú otázky týkajúce sa ochrany života a zdravia;",
      "2. predpisy na ochranu života a predpisy na ochranu zdravia, hygienické a protiepidemiologické predpisy, technické predpisy, technické normy, dopravné predpisy, predpisy o požiarnej ochrane a predpisy o manipulácii s horľavinami, výbušninami, zbraňami, rádioaktívnymi látkami, jedmi a inými látkami škodlivými zdraviu, ak upravujú otázky týkajúce sa ochrany života a zdravia. Predpisy na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci sú aj pravidlá o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci vydané zamestnávateľmi po dohode so zástupcami zamestnancov;",
      "3. pravidlá o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci vydané zamestnávateľmi."
    ],
    "correct": "2. predpisy na ochranu života a predpisy na ochranu zdravia, hygienické a protiepidemiologické predpisy, technické predpisy, technické normy, dopravné predpisy, predpisy o požiarnej ochrane a predpisy o manipulácii s horľavinami, výbušninami, zbraňami, rádioaktívnymi látkami, jedmi a inými látkami škodlivými zdraviu, ak upravujú otázky týkajúce sa ochrany života a zdravia. Predpisy na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci sú aj pravidlá o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci vydané zamestnávateľmi po dohode so zástupcami zamestnancov;"
  },
  {
    "question": "Medzi základné povinnosti zamestnanca v zmysle Zákonníka práce patrí",
    "answers": [
      "1. dodržiavať právne predpisy a ostatné predpisy vzťahujúce sa na prácu ním vykonávanú, ak bol s nimi riadne oboznámený;",
      "2. dodržiavať všetky právne predpisy a ostatné predpisy na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "3. dodržiavať bezpečnostné a protipožiarne predpisy vzťahujúce sa na prácu vykonávanú v organizácii."
    ],
    "correct": "1. dodržiavať právne predpisy a ostatné predpisy vzťahujúce sa na prácu ním vykonávanú, ak bol s nimi riadne oboznámený;"
  },
  {
    "question": "Pracovný čas zamestnanca je",
    "answers": [
      "1. pre všetkých zamestnancov pracujúcich v jedno, dvoj, trojzmenných a nepretržitých prevádzkach najviac 40 hodín týždenne. Kratší pracovný čas možno dohodnúť v kolektívnej zmluve;",
      "2. najviac 43 hodín týždenne. Zamestnanec, ktorý má pracovný čas rozvrhnutý tak, že pravidelne vykonáva prácu striedavo v oboch zmenách v dvojzmennej prevádzke, má pracovný čas najviac 40 hodín týždenne a vo všetkých zmenách v trojzmennej prevádzke alebo v nepretržitej prevádzke má pracovný čas najviac 37 a 1/2 hodiny týždenne;",
      "3. najviac 40 hodín týždenne. Zamestnanec, ktorý má pracovný čas rozvrhnutý tak, že pravidelne vykonáva prácu striedavo v oboch zmenách v dvojzmennej prevádzke, má pracovný čas najviac 38 a 3/4 hodiny týždenne a vo všetkých zmenách v trojzmennej prevádzke alebo v nepretržitej prevádzke má pracovný čas najviac 37 a 1/2 hodiny týždenne."
    ],
    "correct": "3. najviac 40 hodín týždenne. Zamestnanec, ktorý má pracovný čas rozvrhnutý tak, že pravidelne vykonáva prácu striedavo v oboch zmenách v dvojzmennej prevádzke, má pracovný čas najviac 38 a 3/4 hodiny týždenne a vo všetkých zmenách v trojzmennej prevádzke alebo v nepretržitej prevádzke má pracovný čas najviac 37 a 1/2 hodiny týždenne."
  },
  {
    "question": "Mladistvý zamestnanec mladší ako 16 rokov má pracovný čas najviac",
    "answers": [
      "1. 30 hodín týždenne pre jedného zamestnávateľa. Mladistvý zamestnanec starší ako 16 rokov má pracovný čas najviac 37 a 1/2 hodiny týždenne pre jedného zamestnávateľa. Pracovný čas mladistvého zamestnanca nesmie v priebehu 24 hodín presiahnuť osem hodín;",
      "2. 33 hodín týždenne, aj keď pracuje pre viacerých zamestnávateľov. Mladistvý zamestnanec starší ako 16 rokov má pracovný čas najviac 37 a 1/2 hodiny týždenne, aj keď pracuje pre viacerých zamestnávateľov;",
      "3. 30 hodín týždenne, aj keď pracuje pre viacerých zamestnávateľov. Mladistvý zamestnanec starší ako 16 rokov má pracovný čas najviac 37 a 1/2 hodiny týždenne, aj keď pracuje pre viacerých zamestnávateľov. Pracovný čas mladistvého zamestnanca nesmie v priebehu 24 hodín presiahnuť osem hodín."
    ],
    "correct": "3. 30 hodín týždenne, aj keď pracuje pre viacerých zamestnávateľov. Mladistvý zamestnanec starší ako 16 rokov má pracovný čas najviac 37 a 1/2 hodiny týždenne, aj keď pracuje pre viacerých zamestnávateľov. Pracovný čas mladistvého zamestnanca nesmie v priebehu 24 hodín presiahnuť osem hodín."
  },
  {
    "question": "Priemerný pracovný čas zamestnanca vrátane práce nadčas je najviac",
    "answers": [
      "1. 54 hodín týždenne;",
      "2. 48 hodín týždenne;",
      "3. novela zákonníka práce zrušila limit na nadčasovú prácu a táto je výlučne na dohode medzi zamestnávateľom a zamestnancom."
    ],
    "correct": "2. 48 hodín týždenne;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný poskytnúť zamestnancovi prestávku na odpočinok a jedenie",
    "answers": [
      "1. ak jeho pracovná zmena je dlhšia ako šesť hodín, a to v trvaní 30 minút;",
      "2. ak jeho pracovná zmena je dlhšia ako štyri hodiny, a to v trvaní 30 minút;",
      "3. ak jeho pracovná zmena je dlhšia ako šesť hodín, a to v trvaní jednej hodiny."
    ],
    "correct": "1. ak jeho pracovná zmena je dlhšia ako šesť hodín, a to v trvaní 30 minút;"
  },
  {
    "question": "Mladistvému zamestnancovi, ktorého pracovná zmena je dlhšia ako štyri a 1/2 hodiny",
    "answers": [
      "1. je zamestnávateľ povinný poskytnúť prestávku na odpočinok a jedenie v trvaní 15 minút. Ak ide o práce, ktoré sa nemôžu prerušiť, musí sa zamestnancovi aj bez prerušenia prevádzky alebo práce zabezpečiť primeraný čas na odpočinok a jedenie;",
      "2. je zamestnávateľ povinný poskytnúť prestávku na odpočinok a jedenie v trvaní 30 minút. Ak ide o práce, ktoré sa nemôžu prerušiť, môže byť o trvanie tejto prestávky skrátený pracovný čas;",
      "3. je zamestnávateľ povinný poskytnúť prestávku na odpočinok a jedenie v trvaní 30 minút. Ak ide o práce, ktoré sa nemôžu prerušiť, musí sa zamestnancovi aj bez prerušenia prevádzky alebo práce zabezpečiť primeraný čas na odpočinok a jedenie."
    ],
    "correct": "3. je zamestnávateľ povinný poskytnúť prestávku na odpočinok a jedenie v trvaní 30 minút. Ak ide o práce, ktoré sa nemôžu prerušiť, musí sa zamestnancovi aj bez prerušenia prevádzky alebo práce zabezpečiť primeraný čas na odpočinok a jedenie."
  },
  {
    "question": "Práca nadčas je",
    "answers": [
      "1. práca vykonávaná zamestnancom na príkaz zamestnávateľa alebo s jeho súhlasom nad určený týždenný pracovný čas vyplývajúci z vopred určeného rozvrhnutia pracovného času a vykonávaná mimo rámca rozvrhu pracovných zmien;",
      "2. práca vykonávaná zamestnancom so súhlasom zamestnávateľa nad rámec zákonom určeného pracovného času;",
      "3. práca dohodnutá medzi zamestnancom a zamestnávateľom nad rámec určeného týždenného pracovného času vyplývajúceho z vopred určeného rozvrhnutia pracovných zmien."
    ],
    "correct": "1. práca vykonávaná zamestnancom na príkaz zamestnávateľa alebo s jeho súhlasom nad určený týždenný pracovný čas vyplývajúci z vopred určeného rozvrhnutia pracovného času a vykonávaná mimo rámca rozvrhu pracovných zmien;"
  },
  {
    "question": "V kalendárnom roku možno nariadiť zamestnancovi prácu nadčas v rozsahu",
    "answers": [
      "1. 250 hodín;",
      "2. najviac 150 hodín;",
      "3. podľa vzájomnej dohody, ktorá musí byť odsúhlasená zástupcami zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci."
    ],
    "correct": "2. najviac 150 hodín;"
  },
  {
    "question": "Do počtu hodín najviac prípustnej práce nadčas v roku sa nezahŕňa",
    "answers": [
      "1. práca nadčas, za ktorú zamestnanec dostal náhradné voľno;",
      "2. práca nadčas, za ktorú zamestnanec dostal náhradné voľno alebo ktorú vykonával pri naliehavých opravárskych prácach alebo prácach, bez ktorých vykonania by mohlo vzniknúť nebezpečenstvo pracovného úrazu alebo škody veľkého rozsahu podľa osobitného predpisu alebo pri mimoriadnych udalostiach podľa osobitného predpisu, kde hrozilo nebezpečenstvo ohrozujúce život, zdravie alebo škody veľkého rozsahu podľa osobitného predpisu;",
      "3. práca nadčas, ktorú zamestnanec vykonával pri naliehavých opravárskych prácach alebo prácach, bez ktorých vykonania by mohlo vzniknúť nebezpečenstvo pracovného úrazu alebo škody veľkého rozsahu podľa osobitného predpisu, kde hrozilo nebezpečenstvo ohrozujúce život, zdravie alebo škody veľkého rozsahu podľa osobitného predpisu."
    ],
    "correct": "2. práca nadčas, za ktorú zamestnanec dostal náhradné voľno alebo ktorú vykonával pri naliehavých opravárskych prácach alebo prácach, bez ktorých vykonania by mohlo vzniknúť nebezpečenstvo pracovného úrazu alebo škody veľkého rozsahu podľa osobitného predpisu alebo pri mimoriadnych udalostiach podľa osobitného predpisu, kde hrozilo nebezpečenstvo ohrozujúce život, zdravie alebo škody veľkého rozsahu podľa osobitného predpisu;"
  },
  {
    "question": "Zamestnancovi, ktorý vykonáva rizikové práce",
    "answers": [
      "1. nemožno nariadiť prácu nadčas. Prácu nadčas možno s týmto zamestnancom dohodnúť výnimočne pri naliehavých opravárskych prácach alebo prácach, bez ktorých vykonania by mohlo vzniknúť nebezpečenstvo pracovného úrazu alebo škody veľkého rozsahu podľa osobitného predpisu, pri mimoriadnych udalostiach podľa osobitného predpisu, kde hrozilo nebezpečenstvo ohrozujúce život, zdravie alebo škody veľkého rozsahu podľa osobitného predpisu, a po predchádzajúcom súhlase zástupcov zamestnancov aj na zabezpečenie bezpečného a plynulého výrobného procesu;",
      "2. nemožno nariadiť prácu nadčas bez súhlasu príslušného regionálneho úradu verejného zdravotníctva;",
      "3. nemožno nariadiť ani dohodnúť prácu nadčas."
    ],
    "correct": "1. nemožno nariadiť prácu nadčas. Prácu nadčas možno s týmto zamestnancom dohodnúť výnimočne pri naliehavých opravárskych prácach alebo prácach, bez ktorých vykonania by mohlo vzniknúť nebezpečenstvo pracovného úrazu alebo škody veľkého rozsahu podľa osobitného predpisu, pri mimoriadnych udalostiach podľa osobitného predpisu, kde hrozilo nebezpečenstvo ohrozujúce život, zdravie alebo škody veľkého rozsahu podľa osobitného predpisu, a po predchádzajúcom súhlase zástupcov zamestnancov aj na zabezpečenie bezpečného a plynulého výrobného procesu;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný zabezpečiť, aby sa zamestnanec pracujúci v noci podrobil posúdeniu zdravotnej spôsobilosti na prácu v noci",
    "answers": [
      "1. pred zaradením na nočnú prácu, ďalej podľa potreby, tiež ak o to požiada tehotná žena alebo matka dieťaťa mladšieho ako 12 mesiacov;",
      "2. pred zaradením na nočnú prácu, pravidelne podľa potreby, najmenej raz za rok, kedykoľvek v priebehu zaradenia na nočnú prácu pre zdravotné poruchy vyvolané výkonom nočnej práce a ak o to požiada tehotná žena alebo matka do konca deviateho mesiaca po pôrode a dojčiaca žena;",
      "3. kedykoľvek v priebehu zaradenia na nočnú prácu pre zdravotné poruchy vyvolané výkonom nočnej práce. Tehotná žena alebo matka dieťaťa mladšieho ako deväť mesiacov nesmie vykonávať nočnú prácu."
    ],
    "correct": "2. pred zaradením na nočnú prácu, pravidelne podľa potreby, najmenej raz za rok, kedykoľvek v priebehu zaradenia na nočnú prácu pre zdravotné poruchy vyvolané výkonom nočnej práce a ak o to požiada tehotná žena alebo matka do konca deviateho mesiaca po pôrode a dojčiaca žena;"
  },
  {
    "question": "Ochrana práce v zmysle Zákonníka práce je",
    "answers": [
      "1. systém opatrení vyplývajúcich z právnych predpisov, organizačných opatrení, technických opatrení, zdravotníckych opatrení a sociálnych opatrení zameraných na utváranie pracovných podmienok zaisťujúcich bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci, zachovanie zdravia a pracovnej schopnosti zamestnanca;",
      "2. systém opatrení smerujúcich k zaisteniu bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci, zachovaniu zdravia a pracovnej schopnosti zamestnanca;",
      "3. systém sociálnych opatrení."
    ],
    "correct": "1. systém opatrení vyplývajúcich z právnych predpisov, organizačných opatrení, technických opatrení, zdravotníckych opatrení a sociálnych opatrení zameraných na utváranie pracovných podmienok zaisťujúcich bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci, zachovanie zdravia a pracovnej schopnosti zamestnanca;"
  },
  {
    "question": "Starostlivosť o bezpečnosť a zdravie zamestnancov pri práci a o zlepšovanie pracovných podmienok ako základných súčastí ochrany práce",
    "answers": [
      "1. má prioritu pred plánovaním a plnením pracovných úloh. Bezpečnosť a ochrana zdravia pri práci je stav pracovných podmienok, ktoré vylučujú alebo minimalizujú pôsobenie nebezpečných a škodlivých činiteľov pracovného procesu a pracovného prostredia na zdravie zamestnancov;",
      "2. je rovnocennou a neoddeliteľnou súčasťou plánovania a plnenia pracovných úloh;",
      "3. je rovnocennou a neoddeliteľnou súčasťou plánovania a plnenia pracovných úloh. Bezpečnosť a ochrana zdravia pri práci je stav pracovných podmienok, ktoré vylučujú alebo minimalizujú pôsobenie nebezpečných a škodlivých činiteľov pracovného procesu a pracovného prostredia na zdravie zamestnancov."
    ],
    "correct": "2. je rovnocennou a neoddeliteľnou súčasťou plánovania a plnenia pracovných úloh;"
  },
  {
    "question": "Znalosť právnych predpisov a ostatných predpisov na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci je",
    "answers": [
      "1. neoddeliteľnou a trvalou súčasťou kvalifikačných predpokladov. Pri hodnotení pracovných výsledkov treba prihliadať na dodržiavanie právnych predpisov a ostatných predpisov na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "2. u vedúcich zamestnancov jednou zo základných podmienok výkonu práce;",
      "3. nadradenou zložkou kvalifikačných predpokladov. Pri hodnotení pracovných výsledkov treba v prvom rade prihliadať na dodržiavanie právnych predpisov a ostatných predpisov na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci."
    ],
    "correct": "1. neoddeliteľnou a trvalou súčasťou kvalifikačných predpokladov. Pri hodnotení pracovných výsledkov treba prihliadať na dodržiavanie právnych predpisov a ostatných predpisov na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je v zmysle Zákonníka práce v rozsahu svojej pôsobnosti povinný",
    "answers": [
      "1. sústavne zaisťovať bezpečnosť a ochranu zdravia zamestnancov pri práci a na ten účel vykonávať potrebné opatrenia vrátane zabezpečovania prevencie, potrebných prostriedkov a vhodného systému na riadenie ochrany práce. Zamestnávateľ je povinný zlepšovať úroveň ochrany práce vo všetkých činnostiach a prispôsobovať úroveň ochrany práce meniacim sa skutočnostiam;",
      "2. sústavne zaisťovať bezpečnosť a ochranu zdravia zamestnancov pri práci a na ten účel zriadiť bezpečnostno-technickú službu;",
      "3. v rámci svojich možností zaisťovať bezpečnosť a ochranu zdravia zamestnancov pri práci a na ten účel vykonávať potrebné opatrenia vrátane zabezpečovania prevencie, potrebných prostriedkov a vhodného systému na riadenie ochrany práce"
    ],
    "correct": "1. sústavne zaisťovať bezpečnosť a ochranu zdravia zamestnancov pri práci a na ten účel vykonávať potrebné opatrenia vrátane zabezpečovania prevencie, potrebných prostriedkov a vhodného systému na riadenie ochrany práce. Zamestnávateľ je povinný zlepšovať úroveň ochrany práce vo všetkých činnostiach a prispôsobovať úroveň ochrany práce meniacim sa skutočnostiam;"
  },
  {
    "question": "Zamestnanci majú v zmysle Zákonníka práce právo",
    "answers": [
      "1. na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "2. na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci, na informácie o nebezpečenstvách vyplývajúcich z pracovného procesu a pracovného prostredia a na rekondičné pobyty za účelom ochrany zdravia pri práci, ktorú vykonávajú;",
      "3. na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci, na informácie o nebezpečenstvách vyplývajúcich z pracovného procesu a pracovného prostredia a o opatreniach na ochranu pred ich účinkami."
    ],
    "correct": "3. na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci, na informácie o nebezpečenstvách vyplývajúcich z pracovného procesu a pracovného prostredia a o opatreniach na ochranu pred ich účinkami."
  },
  {
    "question": "Zamestnanci, ktorí sú poškodení porušením povinností vyplývajúcich z pracovnoprávnych vzťahov",
    "answers": [
      "1. môžu podať sťažnosť na Ministerstve práce, sociálnych vecí a rodiny;",
      "2. môžu podať podnet na príslušnom orgáne inšpekcie práce;",
      "3. sa môžu domáhať svojich práv písomne podaním podnetu na inšpektoráte bezpečnosti práce."
    ],
    "correct": "2. môžu podať podnet na príslušnom orgáne inšpekcie práce;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ pri zamestnávaní mladistvých zamestnancov",
    "answers": [
      "1. dohodne spôsob zamestnávania a odmeňovania so zástupcami zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci;",
      "2. nesmie používať spôsob úkolového odmeňovania práce, ktorý predstavuje ohrozenie bezpečnosti mladistvých zamestnancov;",
      "3. nesmie používať taký spôsob odmeňovania práce, ktorý by viedol pri zvyšovaní pracovných výkonov k ohrozeniu bezpečnosti a zdravia mladistvých zamestnancov."
    ],
    "correct": "3. nesmie používať taký spôsob odmeňovania práce, ktorý by viedol pri zvyšovaní pracovných výkonov k ohrozeniu bezpečnosti a zdravia mladistvých zamestnancov."
  },
  {
    "question": "Nebezpečná udalosť je udalosť",
    "answers": [
      "1. pri ktorej bola ohrozená bezpečnosť alebo zdravie zamestnanca a došlo k poškodeniu jeho zdravia;",
      "2. pri ktorej bola ohrozená bezpečnosť alebo zdravie zamestnanca, ale nedošlo k poškodeniu jeho zdravia;",
      "3. pri ktorej nebola ohrozená bezpečnosť alebo zdravie zamestnanca, ale došlo k poškodeniu jeho zdravia."
    ],
    "correct": "2. pri ktorej bola ohrozená bezpečnosť alebo zdravie zamestnanca, ale nedošlo k poškodeniu jeho zdravia;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ nesmie posudzovať ako nesplnenie povinnosti",
    "answers": [
      "1. ak zamestnanec odmietol vykonať prácu, prerušil prácu alebo opustil pracovisko, aby odišiel do bezpečia, ak sa bezdôvodne domnieval, že je bezprostredne a vážne ohrozený jeho život alebo zdravie, alebo život alebo zdravie iných osôb;",
      "2. ak zamestnanec odmietol vykonať prácu, prerušil prácu alebo opustil pracovisko, aby odišiel do bezpečia, ak sa domnieval, že je vážne ohrozený jeho život alebo zdravie, alebo život alebo zdravie iných osôb;",
      "3. ak zamestnanec odmietol vykonať prácu, prerušil prácu alebo opustil pracovisko, aby odišiel do bezpečia, ak sa dôvodne domnieval, že je bezprostredne a vážne ohrozený jeho život alebo zdravie, alebo život alebo zdravie iných osôb."
    ],
    "correct": "3. ak zamestnanec odmietol vykonať prácu, prerušil prácu alebo opustil pracovisko, aby odišiel do bezpečia, ak sa dôvodne domnieval, že je bezprostredne a vážne ohrozený jeho život alebo zdravie, alebo život alebo zdravie iných osôb."
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný počas užívania stavieb a ich súčastí, pracovných priestorov, prevádzky pracovných prostriedkov a používania pracovných postupov zabezpečiť",
    "answers": [
      "1. vedenie predpísanej technickej dokumentácie tak, aby primerane zodpovedala aktuálnemu stavu;",
      "2. vedenie predpísanej technickej dokumentácie;",
      "3. vedenie predpísanej technickej dokumentácie tak, aby zodpovedala skutočnému stavu."
    ],
    "correct": "3. vedenie predpísanej technickej dokumentácie tak, aby zodpovedala skutočnému stavu."
  },
  {
    "question": "Bezpečnostný technik, ktorému bolo odobraté osvedčenie bezpečnostného technika, môže o vykonanie odbornej skúšky požiadať",
    "answers": [
      "1. najskôr po uplynutí šiestich mesiacov od odobratia osvedčenia bezpečnostného technika;",
      "2. najskôr po uplynutí jedného roka odo dňa nadobudnutia právoplatnosti rozhodnutia o odobratí osvedčenia bezpečnostného technika;",
      "3. najskôr po uplynutí troch mesiacov od odobratia osvedčenia bezpečnostného technika."
    ],
    "correct": "2. najskôr po uplynutí jedného roka odo dňa nadobudnutia právoplatnosti rozhodnutia o odobratí osvedčenia bezpečnostného technika;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ v rámci svojej kontrolnej činnosti",
    "answers": [
      "1. zabezpečuje kontrolu, meranie a hodnotenie faktorov pracovného prostredia len ak mu to nariadil príslušný orgán na ochranu zdravia;",
      "2. zabezpečuje kontrolu, meranie a hodnotenie faktorov pracovného prostredia;",
      "3. zabezpečuje kontrolu, meranie a hodnotenie faktorov pracovného prostredia podľa vlastného uváženia."
    ],
    "correct": "2. zabezpečuje kontrolu, meranie a hodnotenie faktorov pracovného prostredia;"
  },
  {
    "question": "Osobitné skupiny zamestnancov sú",
    "answers": [
      "1. tehotné ženy, matky do 9. mesiaca po pôrode, dojčiace ženy;",
      "2. tehotné ženy, mladiství, zamestnanci so zdravotným postihnutím;",
      "3. tehotné ženy, matky do 9. mesiaca po pôrode, dojčiace ženy, mladiství a zamestnanci so zdravotným postihnutím."
    ],
    "correct": "3. tehotné ženy, matky do 9. mesiaca po pôrode, dojčiace ženy, mladiství a zamestnanci so zdravotným postihnutím."
  },
  {
    "question": "Povinnosti zamestnávateľa a opatrenia ustanovené zákonom č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o znení a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov sa v nevyhnutnom rozsahu vzhľadom na povahu činnosti vzťahujú na",
    "answers": [
      "1. fyzickú osobu, ktorá sa nachádza s vedomím zamestnávateľa v jeho priestore;",
      "2. fyzickú osobu, ktorá sa nachádza bez vedomia zamestnávateľa na jeho pracovisku alebo v jeho priestore;",
      "3. fyzickú osobu, ktorá sa nachádza s vedomím zamestnávateľa na jeho pracovisku alebo v jeho priestore."
    ],
    "correct": "3. fyzickú osobu, ktorá sa nachádza s vedomím zamestnávateľa na jeho pracovisku alebo v jeho priestore."
  },
  {
    "question": "Na zaistenie BOZP prostredníctvom OOPP je zamestnávateľ povinný",
    "answers": [
      "1. udržiavať OOPP v použiteľnom stave a funkčnom stave a dbať o ich riadne používanie;",
      "2. dohodnúť so zamestnancami udržiavať poskytnuté OOPP v použiteľnom a funkčnom stave;",
      "3. dbať o riadne používanie OOPP zamestnancami."
    ],
    "correct": ""
  },
  {
    "question": "Náklady spojené so zaisťovaním BOZP je povinný znášať",
    "answers": [
      "1. zamestnanec;",
      "2. zamestnávateľ;",
      "3. zdravotná poisťovňa."
    ],
    "correct": "2. zamestnávateľ;"
  },
  {
    "question": "Za škodu, ktorá vznikla zamestnancovi pri účasti na rekondičnom pobyte, alebo v priamej súvislosti s ním zodpovedá",
    "answers": [
      "1. príslušné zariadenie, v ktorom je zamestnanec na rekondičnom pobyte;",
      "2. zamestnanec;",
      "3. zamestnávateľ, ktorý jeho účasť na rekondičnom pobyte určil."
    ],
    "correct": "3. zamestnávateľ, ktorý jeho účasť na rekondičnom pobyte určil."
  },
  {
    "question": "V zmysle zákona č. 124/2006 Z. z. je zamestnanec vo vzťahu k práci povinný",
    "answers": [
      "1. podrobiť sa lekárskym preventívnym prehliadkam;",
      "2. napísať čestné prehlásenie o svojom zdravotnom stave;",
      "3. podrobiť sa preventívnym lekárskym prehliadkam len na prácu v noci a vykonávaní rizikových prác."
    ],
    "correct": "1. podrobiť sa lekárskym preventívnym prehliadkam;"
  },
  {
    "question": "Fyzická osoba, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom, môže vykonávať odborné prehliadky a odborné skúšky a opravy vyhradeného technického zariadenia",
    "answers": [
      "1. iba na základe oprávnenia vydaného oprávnenou právnickou osobou;",
      "2. bez oprávnenia, ak je odborne spôsobilá;",
      "3. za predpokladu, že zamestnáva odborne spôsobilé osoby."
    ],
    "correct": "2. bez oprávnenia, ak je odborne spôsobilá;"
  },
  {
    "question": "Osvedčenie alebo preukaz na obsluhu VTZ sa vydáva fyzickej osobe na",
    "answers": [
      "1. neurčitý čas;",
      "2. 5 rokov;",
      "3. 10 rokov."
    ],
    "correct": "1. neurčitý čas;"
  },
  {
    "question": "Fyzická osoba, ktorá má osvedčenie alebo preukaz na obsluhu VTZ je povinná absolvovať aktualizačnú odbornú prípravu u osoby oprávnenej na výchovu a vzdelávanie",
    "answers": [
      "1. každých 10 rokov;",
      "2. nemusí absolvovať;",
      "3. každých 5 rokov."
    ],
    "correct": "3. každých 5 rokov."
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný registrovať pracovný úraz, ktorým bola spôsobená",
    "answers": [
      "1. pracovná neschopnosť zamestnanca trvajúca viac ako 3 dni, alebo smrť zamestnanca, ku ktorej došlo následkom pracovného úrazu;",
      "2. pracovná neschopnosť trvajúca viac ako 5 dní, alebo smrť zamestnanca, ku ktorej prišlo následkom pracovného úrazu;",
      "3. pracovná neschopnosť trvajúca viac ako 40 dní, alebo smrť zamestnanca, ku ktorej prišlo následkom pracovného úrazu."
    ],
    "correct": "1. pracovná neschopnosť zamestnanca trvajúca viac ako 3 dni, alebo smrť zamestnanca, ku ktorej došlo následkom pracovného úrazu;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný viesť a uchovávať predpísanú dokumentáciu, záznamy a evidenciu súvisiacu s bezpečnosťou a ochranou zdravia pri práci",
    "answers": [
      "1. 10 rokov;",
      "2. 3 roky;",
      "3. 5 rokov."
    ],
    "correct": "3. 5 rokov."
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný záznam o registrovanom pracovnom úraze doručiť zamestnancovi, ktorý utrpel úraz",
    "answers": [
      "1. do 3 dní odo dňa, keď sa o úraze dozvedel;",
      "2. do 5 dní odo dňa, keď sa o úraze dozvedel;",
      "3. do 8 dní odo dňa, keď sa o úraze dozvedel.",
      "4. Jeden zástupca zamestnancov pre bezpečnosť u zamestnávateľa, ktorého kód podľa štatistickej klasifikácie ekonomických činností je uvedený v prílohe 1 zákona č. 124/2006"
    ],
    "correct": "3. do 8 dní odo dňa, keď sa o úraze dozvedel."
  },
  {
    "question": "Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov, môže zastupovať najviac",
    "answers": [
      "1. 50 zamestnancov;",
      "2. 100 zamestnancov;",
      "3. počet zamestnancov sa určí po dohode s miestne príslušným inšpektorátom práce."
    ],
    "correct": "1. 50 zamestnancov;"
  },
  {
    "question": "Funkciu bezpečnostného technika je možné kumulovať len",
    "answers": [
      "1. s činnosťami zameranými na ochranu života alebo zdravia, prevenciu závažných priemyselných havárií, ochranu pred požiarmi a na vykonávanie odborných prehliadok a odborných skúšok vyhradených technických zariadení;",
      "2. s funkciou energetika;",
      "3. po dohode so zamestnávateľom."
    ],
    "correct": "1. s činnosťami zameranými na ochranu života alebo zdravia, prevenciu závažných priemyselných havárií, ochranu pred požiarmi a na vykonávanie odborných prehliadok a odborných skúšok vyhradených technických zariadení;"
  },
  {
    "question": "Osvedčenie bezpečnostného technika sa vydáva",
    "answers": [
      "1. na 5 rokov;",
      "2. na neurčitý čas;",
      "3. na 10 rokov."
    ],
    "correct": "2. na neurčitý čas;"
  },
  {
    "question": "Zákon č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov ustanovuje",
    "answers": [
      "1. špeciálne zásady prevencie a základné podmienky na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci a na vylúčenie rizík a faktorov podmieňujúcich vznik pracovných úrazov, chorôb z povolania a iných poškodení zdravia z práce;",
      "2. zásady prevencie a základné podmienky na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci a na vylúčenie rizík a faktorov podmieňujúcich vznik pracovných úrazov, chorôb z povolania a iných poškodení zdravia z práce;",
      "3. všeobecné zásady prevencie a základné podmienky na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci a na vylúčenie rizík a faktorov podmieňujúcich vznik pracovných úrazov, chorôb z povolania a iných poškodení zdravia z práce."
    ],
    "correct": "3. všeobecné zásady prevencie a základné podmienky na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci a na vylúčenie rizík a faktorov podmieňujúcich vznik pracovných úrazov, chorôb z povolania a iných poškodení zdravia z práce."
  },
  {
    "question": "Na účely zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov je zamestnávateľ fyzická osoba alebo právnická osoba, ktorá",
    "answers": [
      "1. zamestnáva fyzickú osobu v pracovnoprávnom vzťahu alebo v obdobnom pracovnom vzťahu, uskutočňuje praktické vyučovanie žiakov učilišťa, žiakov odborného učilišťa;",
      "2. zamestnáva fyzickú osobu v pracovnoprávnom vzťahu alebo v obdobnom pracovnom vzťahu;",
      "3. zamestnáva fyzickú osobu v pracovnoprávnom vzťahu alebo v obdobnom pracovnom vzťahu, uskutočňuje praktické vyučovanie žiakov učilišťa, žiakov odborného učilišťa, žiakov strednej školy a študentov vysokej školy."
    ],
    "correct": "3. zamestnáva fyzickú osobu v pracovnoprávnom vzťahu alebo v obdobnom pracovnom vzťahu, uskutočňuje praktické vyučovanie žiakov učilišťa, žiakov odborného učilišťa, žiakov strednej školy a študentov vysokej školy."
  },
  {
    "question": "Na účely zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov je nebezpečenstvo",
    "answers": [
      "1. stav alebo vlastnosť faktora pracovného procesu a pracovného prostredia, ktoré môžu poškodiť zdravie zamestnanca;",
      "2. udalosť, pri ktorej bola ohrozená bezpečnosť alebo zdravie zamestnanca, ale nedošlo k poškodeniu jeho zdravia;",
      "3. situácia, ktorá môže ohroziť zdravie zamestnanca."
    ],
    "correct": "1. stav alebo vlastnosť faktora pracovného procesu a pracovného prostredia, ktoré môžu poškodiť zdravie zamestnanca;"
  },
  {
    "question": "Na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci prostredníctvom osobných ochranných pracovných prostriedkov je zamestnávateľ povinný v zmysle zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov",
    "answers": [
      "1. vypracovať zoznam poskytovaných osobných ochranných pracovných prostriedkov na základe posúdenia rizika a hodnotenia nebezpečenstiev vyplývajúcich z pracovného procesu a z pracovného prostredia;",
      "2. vypracovať zoznam poskytovaných osobných ochranných pracovných prostriedkov na základe posúdenia rizika;",
      "3. vypracovať zoznam poskytovaných osobných ochranných pracovných prostriedkov na základe hodnotenia nebezpečenstiev vyplývajúcich z pracovného procesu a z pracovného prostredia."
    ],
    "correct": "1. vypracovať zoznam poskytovaných osobných ochranných pracovných prostriedkov na základe posúdenia rizika a hodnotenia nebezpečenstiev vyplývajúcich z pracovného procesu a z pracovného prostredia;"
  },
  {
    "question": "V zmysle zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov povinnosti zamestnancov pri zaisťovaní bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci a pri vykonávaní potrebných opatrení",
    "answers": [
      "1. ovplyvňujú zodpovednosť zamestnávateľa za plnenie povinností v oblasti bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "2. môžu ovplyvniť zodpovednosť zamestnávateľa za plnenie povinností v oblasti bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "3. neovplyvňujú zodpovednosť zamestnávateľa za plnenie povinností v oblasti bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci."
    ],
    "correct": "3. neovplyvňujú zodpovednosť zamestnávateľa za plnenie povinností v oblasti bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci."
  },
  {
    "question": "V zmysle zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov sa zamestnancovi musí na celý čas rekondičného pobytu",
    "answers": [
      "1. zabezpečiť programovo riadený zdravotný režim, ubytovanie a celodenné stravovanie, ubytovanie a celodenné stravovanie sa nezabezpečuje pri rehabilitácii v súvislosti s prácou;",
      "2. zabezpečiť programovo riadený zdravotný režim;",
      "3. zabezpečiť programovo riadený zdravotný režim a pri internátnom rekondičnom pobyte aj ubytovanie."
    ],
    "correct": "1. zabezpečiť programovo riadený zdravotný režim, ubytovanie a celodenné stravovanie, ubytovanie a celodenné stravovanie sa nezabezpečuje pri rehabilitácii v súvislosti s prácou;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 15 zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov môže zamestnávateľ vykonávať odborné prehliadky, odborné skúšky a opravy vyhradeného technického zariadenia a plnenie tlakovej nádoby na dopravu plynov vrátane plnenia nádrže motorového vozidla plynom len na základe",
    "answers": [
      "1. oprávnenia a osvedčenia na činnosť;",
      "2. oprávnenia na činnosť;",
      "3. osvedčenia na činnosť."
    ],
    "correct": "2. oprávnenia na činnosť;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 16 zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov je fyzická osoba, ktorá má osvedčenie alebo preukaz, povinná vo svojej odbornej činnosti dodržiavať",
    "answers": [
      "1. právne predpisy na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "2. právne predpisy a ostatné predpisy na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "3. predpisy na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci."
    ],
    "correct": "2. právne predpisy a ostatné predpisy na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 17 zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov je zamestnávateľ povinný po prijatí oznámenia bezodkladne oznámiť vznik registrovaného pracovného úrazu",
    "answers": [
      "1. príslušnému zástupcovi zamestnancov pre bezpečnosť, príslušnému útvaru Policajného zboru, príslušnému inšpektorátu práce alebo príslušnému orgánu dozoru, ak ide o závažný pracovný úraz;",
      "2. príslušnému zástupcovi zamestnancov pre bezpečnosť, príslušnému útvaru Policajného zboru, ak zistené skutočnosti nasvedčujú, že v súvislosti s pracovným úrazom bol spáchaný trestný čin, príslušnému inšpektorátu práce alebo príslušnému orgánu dozoru, ak ide o závažný pracovný úraz;",
      "3. príslušnému zástupcovi zamestnancov pre bezpečnosť, príslušnému útvaru Policajného zboru, ak zistené skutočnosti nasvedčujú, že v súvislosti s pracovným úrazom bol spáchaný trestný čin, príslušnému inšpektorátu práce."
    ],
    "correct": "2. príslušnému zástupcovi zamestnancov pre bezpečnosť, príslušnému útvaru Policajného zboru, ak zistené skutočnosti nasvedčujú, že v súvislosti s pracovným úrazom bol spáchaný trestný čin, príslušnému inšpektorátu práce alebo príslušnému orgánu dozoru, ak ide o závažný pracovný úraz;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 17 zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov je zamestnávateľ povinný záznam o registrovanom pracovnom úraze do ôsmich dní odo dňa, keď sa o tomto pracovnom úraze dozvedel",
    "answers": [
      "1. zaslať príslušnému inšpektorátu práce alebo príslušnému orgánu dozoru a doručiť zamestnancovi, ktorý utrpel registrovaný pracovný úraz, alebo pozostalým, ak zamestnanec zomrel v dôsledku pracovného úrazu;",
      "2. zaslať príslušnému inšpektorátu práce;",
      "3. zaslať príslušnému inšpektorátu práce a doručiť zamestnancovi, ktorý utrpel registrovaný pracovný úraz."
    ],
    "correct": "1. zaslať príslušnému inšpektorátu práce alebo príslušnému orgánu dozoru a doručiť zamestnancovi, ktorý utrpel registrovaný pracovný úraz, alebo pozostalým, ak zamestnanec zomrel v dôsledku pracovného úrazu;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 19 zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov je zamestnávateľ povinný zástupcom zamestnancov pre bezpečnosť zabezpečiť na plnenie úloh podľa odseku 3 predmetného zákona",
    "answers": [
      "1. vzdelávanie, poskytnúť v primeranom rozsahu pracovné voľno bez náhrady mzdy a vytvoriť nevyhnutné podmienky na výkon ich funkcie;",
      "2. vzdelávanie, poskytnúť v primeranom rozsahu pracovné voľno s náhradou mzdy a vytvoriť nevyhnutné podmienky na výkon ich funkcie;",
      "3. vzdelávanie, poskytnúť v primeranom rozsahu pracovné voľno bez náhrady mzdy."
    ],
    "correct": "2. vzdelávanie, poskytnúť v primeranom rozsahu pracovné voľno s náhradou mzdy a vytvoriť nevyhnutné podmienky na výkon ich funkcie;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 21 zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov, odborný zamestnanec preukazuje odbornú spôsobilosť",
    "answers": [
      "1. dokladom o odbornej spôsobilosti;",
      "2. prehlásením o odbornej spôsobilosti;",
      "3. dokladom o spôsobilosti."
    ],
    "correct": "1. dokladom o odbornej spôsobilosti;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 23 zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov bezpečnostný technik, ktorému bolo odobraté osvedčenie bezpečnostného technika, môže vykonať skúšku najskôr po uplynutí",
    "answers": [
      "1. jedného roka odo dňa nadobudnutia právoplatnosti rozhodnutia o odobratí osvedčenia bezpečnostného technika;",
      "2. troch mesiacov od odobratia osvedčenia bezpečnostného technika prehlásením o odbornej spôsobilosti;",
      "3. šiestich mesiacov od odobratia osvedčenia bezpečnostného technika prehlásením o odbornej spôsobilosti."
    ],
    "correct": "1. jedného roka odo dňa nadobudnutia právoplatnosti rozhodnutia o odobratí osvedčenia bezpečnostného technika;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 27 zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov vydá Národný inšpektorát práce žiadateľovi oprávnenie na výchovu a vzdelávanie",
    "answers": [
      "1. do 30 dní od podania žiadosti;",
      "2. do 60 dní od podania žiadosti;",
      "3. do 90 dní od podania žiadosti."
    ],
    "correct": "2. do 60 dní od podania žiadosti;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 29 zákona č. 124/2006 Z. z. o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov kontrolujú plnenie úloh zamestnávateľov v oblasti bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci",
    "answers": [
      "1. iba odborové orgány;",
      "2. orgány zastupujúce zamestnancov;",
      "3. odborové orgány a iné orgány zastupujúce zamestnancov."
    ],
    "correct": "3. odborové orgány a iné orgány zastupujúce zamestnancov."
  },
  {
    "question": "Zákon č. 125/2006 Z. z. o inšpekcii práce a o zmene a doplnení zákona č. 82/2005 Z. z. o nelegálnej práci a nelegálnom zamestnávaní a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov",
    "answers": [
      "1. ustanovuje všeobecné zásady prevencie a základné podmienky na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci a na vylúčenie rizík a faktorov podmieňujúcich vznik pracovných úrazov;",
      "2. ustanovuje zákaz vykonávania nelegálnej práce a nelegálneho zamestnávania, výkon kontroly, povinnosti kontrolného orgánu a postih za porušenie zákazu nelegálnej práce a nelegálneho zamestnávania;",
      "3. upravuje inšpekciu práce, ktorej prostredníctvom sa presadzuje ochrana zamestnancov pri práci a výkon štátnej správy v oblasti inšpekcie práce."
    ],
    "correct": "3. upravuje inšpekciu práce, ktorej prostredníctvom sa presadzuje ochrana zamestnancov pri práci a výkon štátnej správy v oblasti inšpekcie práce."
  },
  {
    "question": "Inšpekcia práce je",
    "answers": [
      "1. dozor nad dodržiavaním pracovnoprávnych predpisov, ktoré upravujú pracovnoprávne vzťahy, najmä ich vznik, zmenu a skončenie, mzdové podmienky a pracovné podmienky zamestnancov vrátane pracovných podmienok žien, mladistvých, domáckych zamestnancov, osôb so zdravotným postihnutím a osôb, ktoré nedovŕšili 15 rokov veku a kolektívne vyjednávanie;",
      "2. dozor nad dodržiavaním pracovnoprávnych vzťahov, ktoré upravujú pracovnoprávne vzťahy, najmä vznik, zmenu a skončenie, mzdové podmienky a pracovné podmienky zamestnancov vrátane pracovných podmienok žien, mladistvých, domácich zamestnancov, okrem osôb so zdravotným postihnutím a osôb, ktoré nedovŕšili 15 rokov veku, na ktorých sa vzťahuje osobitný predpis;",
      "3. dozor nad dodržiavaním pracovnoprávnych vzťahov, ktoré upravujú pracovnoprávne vzťahy, najmä vznik, zmenu a skončenie, mzdové podmienky a pracovné podmienky zamestnancov v zamestnávateľských subjektoch, ktoré sú vymedzené osobitným predpisom."
    ],
    "correct": "1. dozor nad dodržiavaním pracovnoprávnych predpisov, ktoré upravujú pracovnoprávne vzťahy, najmä ich vznik, zmenu a skončenie, mzdové podmienky a pracovné podmienky zamestnancov vrátane pracovných podmienok žien, mladistvých, domáckych zamestnancov, osôb so zdravotným postihnutím a osôb, ktoré nedovŕšili 15 rokov veku a kolektívne vyjednávanie;"
  },
  {
    "question": "Inšpekcia práce je dozor nad dodržiavaním",
    "answers": [
      "1. právnych predpisov, ktoré upravujú zákaz nelegálnej práce a nelegálneho zamestnávania;",
      "2. právnych a ostatných predpisov na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci okrem predpisov upravujúcich faktory pracovného prostredia;",
      "3. záväzkov, ktoré vyplývajú z vyšších kolektívnych zmlúv."
    ],
    "correct": "1. právnych predpisov, ktoré upravujú zákaz nelegálnej práce a nelegálneho zamestnávania;"
  },
  {
    "question": "Inšpekcia práce je dozor nad dodržiavaním",
    "answers": [
      "1. právnych predpisov a ostatných predpisov na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci okrem predpisov upravujúcich faktory pracovného prostredia;",
      "2. právnych predpisov a ostatných predpisov na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci vrátane predpisov upravujúcich podmienky pracovnoprávnych vzťahov;",
      "3. právnych predpisov a ostatných predpisov na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci vrátane predpisov upravujúcich faktory pracovného prostredia."
    ],
    "correct": "3. právnych predpisov a ostatných predpisov na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci vrátane predpisov upravujúcich faktory pracovného prostredia."
  },
  {
    "question": "Inšpekcia práce sa vykonáva",
    "answers": [
      "1. na všetkých pracoviskách zamestnávateľov a fyzických osôb, ktoré sú podnikateľmi a nie sú zamestnávateľmi, vrátane pracovísk nachádzajúcich sa na súkromných pozemkoch a v obydliach fyzických osôb;",
      "2. na všetkých pracoviskách zamestnávateľov a fyzických osôb, ktoré sú podnikateľmi a nie sú zamestnávateľmi, okrem pracovísk nachádzajúcich sa na súkromných pozemkoch a v obydliach fyzických osôb;",
      "3. na všetkých pracoviskách zamestnávateľov a fyzických osôb, ktoré sú podnikateľmi a nie sú zamestnávateľmi, vrátane pracovísk nachádzajúcich sa na súkromných pozemkoch a v obydliach fyzických osôb za účasti príslušníkov polície."
    ],
    "correct": "1. na všetkých pracoviskách zamestnávateľov a fyzických osôb, ktoré sú podnikateľmi a nie sú zamestnávateľmi, vrátane pracovísk nachádzajúcich sa na súkromných pozemkoch a v obydliach fyzických osôb;"
  },
  {
    "question": "Štátnu správu v oblasti inšpekcie práce vykonávajú orgány štátnej správy, ktorými sú",
    "answers": [
      "1. Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky, Národný inšpektorát práce, inšpektoráty práce a Slovenská obchodná inšpekcia;",
      "2. Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky, Národný inšpektorát práce, inšpektoráty práce a dopravná polícia;",
      "3. Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky, Národný inšpektorát práce a inšpektoráty práce, ak zákon č. 125/2006 Z. z. o inšpekcii práce a o zmene a doplnení zákona č. 82/2005 Z. z. o nelegálnej práci a nelegálnom zamestnávaní a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov neustanovuje inak."
    ],
    "correct": "3. Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky, Národný inšpektorát práce a inšpektoráty práce, ak zákon č. 125/2006 Z. z. o inšpekcii práce a o zmene a doplnení zákona č. 82/2005 Z. z. o nelegálnej práci a nelegálnom zamestnávaní a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov neustanovuje inak."
  },
  {
    "question": "Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky",
    "answers": [
      "1. koordinuje činnosť orgánov štátnej správy v oblasti ochrany práce;",
      "2. koordinuje činnosť orgánov štátnej správy v oblasti inšpekcie práce a technickej inšpekcie;",
      "3. v spolupráci s ostatnými ministerstvami Slovenskej republiky koordinuje činnosť orgánov štátnej správy v oblasti bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci."
    ],
    "correct": "1. koordinuje činnosť orgánov štátnej správy v oblasti ochrany práce;"
  },
  {
    "question": "Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky je odvolacím orgánom vo veciach, v ktorých v prvom stupni rozhodol",
    "answers": [
      "1. inšpektorát práce;",
      "2. Národný inšpektorát práce;",
      "3. krajský súd."
    ],
    "correct": "2. Národný inšpektorát práce;"
  },
  {
    "question": "Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky",
    "answers": [
      "1. rozhoduje pri pochybnostiach, či sa na pracovisku vykonáva inšpekcia práce;",
      "2. je poradným orgánom pri pochybnostiach, či sa na pracovisku vykonáva inšpekcia práce;",
      "3. každoročne uverejňuje zoznam pracovísk, ktoré podliehajú výkonu inšpekcie práce."
    ],
    "correct": "1. rozhoduje pri pochybnostiach, či sa na pracovisku vykonáva inšpekcia práce;"
  },
  {
    "question": "Národný inšpektorát práce riadi a za jeho činnosť zodpovedá",
    "answers": [
      "1. generálny riaditeľ, ktorého vymenúva a odvoláva prezident Slovenskej republiky na návrh ministra práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky;",
      "2. generálny inšpektor práce, ktorého vymenúva a odvoláva minister práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky;",
      "3. generálny riaditeľ, ktorého vymenúva a odvoláva minister práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky."
    ],
    "correct": "3. generálny riaditeľ, ktorého vymenúva a odvoláva minister práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky."
  },
  {
    "question": "Národný inšpektorát práce je odvolacím orgánom vo veciach, v ktorých v prvom stupni rozhodol",
    "answers": [
      "1. inšpektorát práce alebo inšpektor práce;",
      "2. krajský súd;",
      "3. obvodný súd."
    ],
    "correct": "1. inšpektorát práce alebo inšpektor práce;"
  },
  {
    "question": "Národný inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. vydáva inšpektorom práce preukaz inšpektora práce;",
      "2. dáva návrh Ministerstvu práce, sociálnych vecí a rodiny na vydanie inšpektorom práce preukazu inšpektora práce;",
      "3. vydáva inšpektorom práce preukaz inšpektora práce na návrh generálneho riaditeľa."
    ],
    "correct": "1. vydáva inšpektorom práce preukaz inšpektora práce;"
  },
  {
    "question": "Osvedčenie o odbornej spôsobilosti bezpečnostného technika vydáva a odoberá",
    "answers": [
      "1. inšpektorát práce;",
      "2. Národný inšpektorát práce;",
      "3. Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny SR."
    ],
    "correct": "2. Národný inšpektorát práce;"
  },
  {
    "question": "Národný inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. vydáva a odoberá oprávnenie fyzickej osobe a právnickej osobe na vykonávanie výchovy a vzdelávania v oblasti ochrany práce;",
      "2. vydáva oprávnenie fyzickej osobe a právnickej osobe na vykonávanie výchovy a vzdelávania v oblasti ochrany práce, ktoré odoberá Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny;",
      "3. je kompetentný odobrať oprávnenie fyzickej osobe a právnickej osobe na vykonávanie výchovy a vzdelávania v oblasti ochrany práce, ktoré vydal inšpektorát práce."
    ],
    "correct": "1. vydáva a odoberá oprávnenie fyzickej osobe a právnickej osobe na vykonávanie výchovy a vzdelávania v oblasti ochrany práce;"
  },
  {
    "question": "Národný inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. vydáva a odoberá oprávnenie právnickej osobe a osvedčenie fyzickej osobe na preverovanie plnenia požiadaviek bezpečnosti technických zariadení;",
      "2. vydáva a neodoberá oprávnenie právnickej osobe na preverovanie plnenia požiadaviek bezpečnosti technických zariadení;",
      "3. vydáva a odoberá oprávnenie právnickej osobe na overovanie plnenia požiadaviek bezpečnosti technických zariadení."
    ],
    "correct": "3. vydáva a odoberá oprávnenie právnickej osobe na overovanie plnenia požiadaviek bezpečnosti technických zariadení."
  },
  {
    "question": "Národný inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. v spolupráci so Štatistickým úradom SR spracúva a vyhodnocuje údaje o pracovných úrazoch;",
      "2. spracúva a vyhodnocuje údaje o pracovných úrazoch na štatistické účely;",
      "3. spracúva a vyhodnocuje údaje o pracovných úrazoch pre účely verejne prístupného zoznamu pracovných úrazov."
    ],
    "correct": "2. spracúva a vyhodnocuje údaje o pracovných úrazoch na štatistické účely;"
  },
  {
    "question": "Národný inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. vedie centrálny verejne prístupný zoznam fyzických osôb a právnických osôb, ktoré boli skontrolované orgánmi inšpekcie práce za posledný kalendárny rok;",
      "2. vedie centrálny verejne prístupný zoznam fyzických osôb a právnických osôb, ktorí utrpeli ťažký alebo smrteľný pracovný úraz;",
      "3. vedie centrálny verejne prístupný zoznam fyzických osôb a právnických osôb, ktorým bola v predchádzajúcich piatich rokoch uložená pokuta za porušenie zákazu nelegálneho zamestnávania."
    ],
    "correct": "3. vedie centrálny verejne prístupný zoznam fyzických osôb a právnických osôb, ktorým bola v predchádzajúcich piatich rokoch uložená pokuta za porušenie zákazu nelegálneho zamestnávania."
  },
  {
    "question": "Národný inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. predkladá Ministerstvu práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky správy o stave ochrany práce a o činnosti Národného inšpektorátu práce za predchádzajúci kalendárny rok do troch mesiacov po jeho skončení;",
      "2. predkladá Ministerstvu práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky a krajským inšpektorátom práce správy o stave ochrany práce a o činnosti Národného inšpektorátu práce za predchádzajúci rok do troch mesiacov po jeho skončení;",
      "3. predkladá Ministerstvu práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky a Úradu vlády Slovenskej republiky správy o stave ochrany práce a o činnosti Národného inšpektorátu práce za predchádzajúci rok do troch mesiacov po jeho skončení."
    ],
    "correct": "1. predkladá Ministerstvu práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky správy o stave ochrany práce a o činnosti Národného inšpektorátu práce za predchádzajúci kalendárny rok do troch mesiacov po jeho skončení;"
  },
  {
    "question": "Národný inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. vydáva a odoberá osvedčenie o odbornej spôsobilosti bezpečnostného technika;",
      "2. dáva návrh Ministerstvu práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky na vydanie alebo odobratie osvedčenia bezpečnostnému technikovi;",
      "3. vydáva a odoberá osvedčenie bezpečnostnému technikovi na návrh generálneho riaditeľa."
    ],
    "correct": "1. vydáva a odoberá osvedčenie o odbornej spôsobilosti bezpečnostného technika;"
  },
  {
    "question": "Národný inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. v spolupráci s Ministerstvom školstva vydáva rozhodnutie o uznaní odbornej spôsobilosti fyzickej osoby, ktorá je občanom členského štátu Európskej únie, na vykonávanie činnosti, na ktorú osobitný predpis požaduje odbornú spôsobilosť;",
      "2. vydáva a odoberá fyzickej osobe doklad o uznaní odbornej spôsobilosti získanej podľa právnych predpisov členského štátu Európskej únie, štátu, ktorý je zmluvnou stranou Dohody o Európskom hospodárskom priestore, alebo Švajčiarskej konfederácie na vykonávanie činnosti, na ktorú osobitný predpis vyžaduje odbornú spôsobilosť;",
      "3. vydáva rozhodnutie o vydaní osvedčenia o odbornej spôsobilosti fyzickej osoby, ktorá je občanom členského štátu Európskej únie, na vykonávanie činnosti, na ktorú osobitný predpis požaduje odbornú spôsobilosť."
    ],
    "correct": "2. vydáva a odoberá fyzickej osobe doklad o uznaní odbornej spôsobilosti získanej podľa právnych predpisov členského štátu Európskej únie, štátu, ktorý je zmluvnou stranou Dohody o Európskom hospodárskom priestore, alebo Švajčiarskej konfederácie na vykonávanie činnosti, na ktorú osobitný predpis vyžaduje odbornú spôsobilosť;"
  },
  {
    "question": "Inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. vydáva a odoberá povolenie na vykonávanie ľahkých prác fyzickou osobou podľa osobitného predpisu;",
      "2. 2. vydáva a odoberá povolenie na vykonávanie ľahkých prác tehotným ženám a matkám do konca 9. mesiaca po pôrode, dojčiacim ženám a mladistvým zamestnancom;",
      "3. 3. vydáva a odoberá povolenie právnickým osobám zamestnávať fyzickú osobu, ktorá nedovŕšila 15 rokov veku."
    ],
    "correct": "1. vydáva a odoberá povolenie na vykonávanie ľahkých prác fyzickou osobou podľa osobitného predpisu;"
  },
  {
    "question": "Inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. je v správnom konaní správnym orgánom druhého stupňa;",
      "2. je v správnom konaní správnym orgánom prvého stupňa;",
      "3. nie je činný v správnom konaní."
    ],
    "correct": "2. je v správnom konaní správnym orgánom prvého stupňa;"
  },
  {
    "question": "Inšpektora práce",
    "answers": [
      "1. na návrh riaditeľa inšpektorátu práce vymenúva a odvoláva generálny riaditeľ;",
      "2. na návrh riaditeľa inšpektorátu práce vymenúva a odvoláva minister práce, sociálnych vecí a rodiny;",
      "3. na návrh generálneho riaditeľa vymenúva a odvoláva minister práce, sociálnych vecí a rodiny."
    ],
    "correct": "1. na návrh riaditeľa inšpektorátu práce vymenúva a odvoláva generálny riaditeľ;"
  },
  {
    "question": "Odborná príprava štátneho zamestnanca, ktorý sa uchádza o vymenovanie za inšpektora práce, trvá",
    "answers": [
      "1. osem mesiacov;",
      "2. jeden rok;",
      "3. dva roky."
    ],
    "correct": "1. osem mesiacov;"
  },
  {
    "question": "Obsah odbornej prípravy uchádzača o vymenovanie za inšpektora práce určuje",
    "answers": [
      "1. inšpektorát práce;",
      "2. Národný inšpektorát práce;",
      "3. Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny."
    ],
    "correct": "2. Národný inšpektorát práce;"
  },
  {
    "question": "Inšpektor práce je pri výkone inšpekcie práce oprávnený",
    "answers": [
      "1. vstupovať voľne a kedykoľvek do priestorov na pracoviská podliehajúce inšpekcii práce, na súkromné pozemky a komunikácie smie inšpektor vstúpiť iba za účasti polície;",
      "2. vstupovať voľne a kedykoľvek do priestorov a na pracoviská podliehajúce inšpekcii práce a v nevyhnutnom rozsahu na súkromné pozemky a komunikácie;",
      "3. vstupovať do priestorov na pracoviská podliehajúce inšpekcii práce a v nevyhnutnom rozsahu na súkromné pozemky a komunikácie, ak o tom inšpektor práce informoval vopred najmenej 48 hodín."
    ],
    "correct": "2. vstupovať voľne a kedykoľvek do priestorov a na pracoviská podliehajúce inšpekcii práce a v nevyhnutnom rozsahu na súkromné pozemky a komunikácie;"
  },
  {
    "question": "Inšpektor práce je pri výkone inšpekcie práce oprávnený",
    "answers": [
      "1. požadovať predloženie dokumentácie, záznamov alebo iných dokladov potrebných na výkon inšpekcie práce a požadovať ich kópie;",
      "2. požadovať predloženie dokumentácie, záznamov alebo iných dokladov potrebných na výkon inšpekcie práce, ale nie je oprávnený požadovať ich kópie;",
      "3. požadovať predloženie dokumentácie, záznamov alebo iných dokladov potrebných na výkon inšpekcie práce a požadovať ich poskytnutie inšpektorovi práce až do uzavretia záznamu alebo protokolu z výkonu inšpekcie práce."
    ],
    "correct": "1. požadovať predloženie dokumentácie, záznamov alebo iných dokladov potrebných na výkon inšpekcie práce a požadovať ich kópie;"
  },
  {
    "question": "Inšpektor práce je pri výkone inšpekcie práce oprávnený",
    "answers": [
      "1. požadovať predloženie pracovnej zmluvy od fyzickej osoby nachádzajúcej sa na pracovisku zamestnávateľa;",
      "2. požadovať preukázanie totožnosti od fyzickej osoby nachádzajúcej sa na pracovisku zamestnávateľa, ale nie je oprávnený požadovať vysvetlenie dôvodu jej neprítomnosti;",
      "3. požadovať preukázanie totožnosti od fyzickej osoby nachádzajúcej sa na pracovisku zamestnávateľa a vysvetlenie dôvodu jej prítomnosti."
    ],
    "correct": "3. požadovať preukázanie totožnosti od fyzickej osoby nachádzajúcej sa na pracovisku zamestnávateľa a vysvetlenie dôvodu jej prítomnosti."
  },
  {
    "question": "Na základe výsledkov inšpekcie práce a podľa závažnosti zistených skutočností je inšpektor práce oprávnený",
    "answers": [
      "1. nariadiť odstránenie zistených nedostatkov;",
      "2. nariadiť odstránenie zistených nedostatkov ihneď alebo v lehotách určených na základe dohody inšpektora práce a kontrolovaného zamestnávateľského subjektu;",
      "3. navrhnúť odstránenie zistených nedostatkov ihneď alebo v lehotách ním určených."
    ],
    "correct": "1. nariadiť odstránenie zistených nedostatkov;"
  },
  {
    "question": "Inšpektor práce",
    "answers": [
      "1. je oprávnený navrhnúť, aby prítomné osoby ihneď opustili priestory, o ktorých sa domnieva, že bezprostredne ohrozujú ich bezpečnosť a zdravie;",
      "2. je oprávnený nariadiť, aby prítomné osoby ihneď opustili priestory, v ktorých je bezprostredne ohrozená ich bezpečnosť a zdravie;",
      "3. je oprávnený požadovať od prítomných osôb, aby ihneď opustili priestory, v ktorých je bezprostredne ohrozená ich bezpečnosť a zdravie."
    ],
    "correct": "2. je oprávnený nariadiť, aby prítomné osoby ihneď opustili priestory, v ktorých je bezprostredne ohrozená ich bezpečnosť a zdravie;"
  },
  {
    "question": "Inšpektor práce je povinný v prípade zistenia nedostatkov",
    "answers": [
      "1. vypracovať protokol o výsledku inšpekcie práce a ten prerokovať so zamestnávateľom a so zástupcom zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci;",
      "2. vypracovať protokol o výsledku inšpekcie práce a ten prerokovať so zamestnávateľom a s príslušným odborovým orgánom;",
      "3. vypracovať protokol o výsledku inšpekcie práce a ten prerokovať so zamestnávateľom alebo ním povereným zamestnancom alebo s fyzickou osobou, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom."
    ],
    "correct": "3. vypracovať protokol o výsledku inšpekcie práce a ten prerokovať so zamestnávateľom alebo ním povereným zamestnancom alebo s fyzickou osobou, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom."
  },
  {
    "question": "V prípade neumožnenia výkonu inšpekcie práce",
    "answers": [
      "1. inšpektor práce vypracuje protokol o výsledku inšpekcie práce;",
      "2. inšpektor práce vypracuje záznam o výsledku inšpekcie práce;",
      "3. inšpektor práce upovedomí políciu."
    ],
    "correct": "2. inšpektor práce vypracuje záznam o výsledku inšpekcie práce;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný inšpektorovi práce pri výkone inšpekcie práce",
    "answers": [
      "1. umožniť odobratie nevyhnutne potrebného množstva vzoriek materiálov alebo látok na účely rozboru;",
      "2. umožniť odobratie dokumentácie za účelom vypracovania záznamu resp. protokolu z výkonu inšpekcie práce;",
      "3. predložiť najneskôr do 24 hodín doklady totožnosti fyzických osôb nachádzajúcich sa na jeho pracoviskách, ďalej doklady, ktorými preukáže pracovnoprávny vzťah, obdobný pracovný vzťah alebo právny vzťah podľa osobitného predpisu k týmto osobám."
    ],
    "correct": "1. umožniť odobratie nevyhnutne potrebného množstva vzoriek materiálov alebo látok na účely rozboru;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je na požiadanie povinný poskytnúť inšpektorátu práce alebo inšpektorovi práce",
    "answers": [
      "1. zástupcu zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci, ktorý bude prítomný pri výkone inšpekcie práce;",
      "2. všetky podklady a informácie potrebné na výkon inšpekcie práce vrátane prvopisov",
      "3. dokladov, technických nosičov údajov, fotodokumentácie, audiovizuálnych záznamov a zvukových záznamov;",
      "4. motorové vozidlo, ak vzdialenosť medzi jednotlivými prevádzkami podliehajúcimi inšpekcii práce je 5 km a viac."
    ],
    "correct": "2. všetky podklady a informácie potrebné na výkon inšpekcie práce vrátane prvopisov"
  },
  {
    "question": "Na účely výkonu inšpekcie práce je zamestnávateľ povinný poskytnúť inšpektorátu práce osobné údaje",
    "answers": [
      "1. zástupcu zamestnancov, ktorý bol prítomný pri výkone inšpekcie práce, a to meno, priezvisko, titul, dátum narodenia, adresu trvalého pobytu alebo prechodného pobytu;",
      "2. štatutárneho zástupcu, a to jeho meno, priezvisko, titul, dátum narodenia, adresu trvalého pobytu alebo prechodného pobytu;",
      "3. zamestnanca, a to meno, priezvisko, titul, dátum narodenia, adresu trvalého pobytu alebo prechodného pobytu."
    ],
    "correct": "3. zamestnanca, a to meno, priezvisko, titul, dátum narodenia, adresu trvalého pobytu alebo prechodného pobytu."
  },
  {
    "question": "Štatistický úrad Slovenskej republiky",
    "answers": [
      "1. je povinný umožniť Národnému inšpektorátu práce a inšpektorátu práce bezplatný elektronický prístup k registru ekonomických subjektov;",
      "2. umožňuje Národnému inšpektorátu práce a inšpektorátom práce bezplatný elektronický prístup k registru ekonomických subjektov po dobu 1 mesiaca na začiatku kalendárneho roka;",
      "3. umožňuje Národnému inšpektorátu práce bezplatný elektronický prístup k registru ekonomických subjektov."
    ],
    "correct": "1. je povinný umožniť Národnému inšpektorátu práce a inšpektorátu práce bezplatný elektronický prístup k registru ekonomických subjektov;"
  },
  {
    "question": "Konanie o uloženie pokuty možno začať",
    "answers": [
      "1. do šiestich mesiacov odo dňa ukončenia výkonu inšpekcie práce, najneskôr do troch rokov odo dňa, keď došlo k porušeniu povinnosti;",
      "2. do jedného roka odo dňa prerokovania protokolu o výsledku inšpekcie práce a najneskôr do dvoch rokov odo dňa, keď bola porušená povinnosť;",
      "3. do dvoch rokov odo dňa prerokovania protokolu o výsledku inšpekcie práce a najneskôr do piatich rokov odo dňa, keď bola porušená povinnosť."
    ],
    "correct": "1. do šiestich mesiacov odo dňa ukončenia výkonu inšpekcie práce, najneskôr do troch rokov odo dňa, keď došlo k porušeniu povinnosti;"
  },
  {
    "question": "Inšpektorát práce pri určovaní výšky pokuty prihliada najmä na",
    "answers": [
      "1. počet zistených nedostatkov;",
      "2. závažnosť zisteného porušenia povinností a závažnosť ich následkov;",
      "3. podiel zamestnancov zamestnávateľa, ktorí sú vystavení riziku pri práci."
    ],
    "correct": "2. závažnosť zisteného porušenia povinností a závažnosť ich následkov;"
  },
  {
    "question": "Fyzickej osobe nachádzajúcej sa na pracovisku zamestnávateľa, ktorá marí výkon inšpekcie práce, môže inšpektorát práce uložiť poriadkovú pokutu vo výške",
    "answers": [
      "1. od 17 € až do 33 €;",
      "2. od 65 € až do 650 €;",
      "3. od 33 € až do 333 €."
    ],
    "correct": "2. od 65 € až do 650 €;"
  },
  {
    "question": "Inšpektor je povinný oznámiť pred začatím inšpekcie práce svoju prítomnosť kontrolovanému zamestnávateľovi alebo kontrolovanej fyzickej osobe, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom",
    "answers": [
      "1. áno, ak tým negatívne neovplyvní výkon inšpekcie práce;",
      "2. nie;",
      "3. áno."
    ],
    "correct": "1. áno, ak tým negatívne neovplyvní výkon inšpekcie práce;"
  },
  {
    "question": "Inšpektor práce je oprávnený pri výkone inšpekcie práce",
    "answers": [
      "1. vstupovať voľne a kedykoľvek do priestorov a na pracoviská podliehajúce inšpekcii práce a so súhlasom riaditeľa inšpektorátu práce na súkromné pozemky a komunikácie;",
      "2. vstupovať voľne a kedykoľvek do priestorov a na pracoviská podliehajúce inšpekcii práce a v nevyhnutnom rozsahu na súkromné pozemky a komunikácie;",
      "3. vstupovať voľne a kedykoľvek do priestorov a na pracoviská podliehajúce inšpekcii práce, na súkromné pozemky vstupovať nemôže."
    ],
    "correct": "2. vstupovať voľne a kedykoľvek do priestorov a na pracoviská podliehajúce inšpekcii práce a v nevyhnutnom rozsahu na súkromné pozemky a komunikácie;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný inšpektorovi práce pri výkone inšpekcie práce",
    "answers": [
      "1. umožniť voľný vstup do priestorov a na pracoviská a sprevádzať ho na rýchlom výkone inšpekcie práce;",
      "2. umožniť voľný vstup do priestorov a na pracoviská a utvárať podmienky na nerušený a rýchly výkon inšpekcie práce;",
      "3. umožniť voľný vstup len do výrobných priestorov organizácie a na pracoviská."
    ],
    "correct": "2. umožniť voľný vstup do priestorov a na pracoviská a utvárať podmienky na nerušený a rýchly výkon inšpekcie práce;"
  },
  {
    "question": "Zákon č. 125/2006 Z. z. o inšpekcii práce a o zmene a doplnení zákona č. 82/2005 Z. z. o nelegálnej práci a nelegálnom zamestnávaní a o zmene a doplnení niektorých zákonov",
    "answers": [
      "1. ustanovuje práva a povinnosti inšpektora práce a povinnosti fyzickej osoby a právnickej osoby;",
      "2. ustanovuje práva a povinnosti inšpektorátu práce;",
      "3. ustanovuje práva fyzickej osoby a právnickej osoby."
    ],
    "correct": "1. ustanovuje práva a povinnosti inšpektora práce a povinnosti fyzickej osoby a právnickej osoby;"
  },
  {
    "question": "Povolenie na vykonávanie ľahkých prác fyzickou osobou vo veku do 15 rokov alebo fyzickou osobou staršou ako 15 rokov do ukončenia obdobia školského vyučovania posledného školského roka povinnej školskej dochádzky vydáva na žiadosť zamestnávateľa",
    "answers": [
      "1. Národný inšpektorát práce;",
      "2. Ústredie práce, sociálnych vecí a rodiny;",
      "3. príslušný inšpektorát práce po dohode s príslušným orgánom štátnej správy na úseku verejného zdravotníctva."
    ],
    "correct": "3. príslušný inšpektorát práce po dohode s príslušným orgánom štátnej správy na úseku verejného zdravotníctva."
  },
  {
    "question": "Zákon č. 125/2006 Z. z. o inšpekcii práce a o zmene a doplnení zákona č. 82/2005 Z. z. o nelegálnej práci a nelegálnom zamestnávaní a o zmene a doplnení niektorých zákonov",
    "answers": [
      "1. vymedzuje činnosť inšpektorátom práce;",
      "2. vymedzuje pôsobnosť orgánov štátnej správy v oblasti inšpekcie práce a ich pôsobnosť pri výkone dohľadu podľa osobitného predpisu;",
      "3. vymedzuje pôsobnosť všetkých orgánov štátnej správy."
    ],
    "correct": "2. vymedzuje pôsobnosť orgánov štátnej správy v oblasti inšpekcie práce a ich pôsobnosť pri výkone dohľadu podľa osobitného predpisu;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je na požiadanie povinný poskytnúť inšpektorátu práce alebo inšpektorovi práce",
    "answers": [
      "1. výpisy z dokladov alebo kópie dokladov;",
      "2. kópie dokladov;",
      "3. všetky podklady a informácie potrebné na výkon inšpekcie práce vrátane prvopisov dokladov, technických nosičov údajov, fotodokumentácie, audiovizuálnych záznamov a zvukových záznamov."
    ],
    "correct": "3. všetky podklady a informácie potrebné na výkon inšpekcie práce vrátane prvopisov dokladov, technických nosičov údajov, fotodokumentácie, audiovizuálnych záznamov a zvukových záznamov."
  },
  {
    "question": "Zákon č. 125/2006 Z. z. o inšpekcii práce a o zmene a doplnení zákona č. 82/2005 Z. z. o nelegálnej práci a nelegálnom zamestnávaní a o zmene a doplnení niektorých zákonov",
    "answers": [
      "1. ustanovuje všeobecné zásady prevencie a základné podmienky na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "2. upravuje práva a povinnosti zamestnanca pri výkone inšpekcie práce;",
      "3. upravuje inšpekciu práce, ktorej prostredníctvom sa presadzuje ochrana zamestnancov pri práci a výkon štátnej správy v oblasti inšpekcie práce."
    ],
    "correct": "3. upravuje inšpekciu práce, ktorej prostredníctvom sa presadzuje ochrana zamestnancov pri práci a výkon štátnej správy v oblasti inšpekcie práce."
  },
  {
    "question": "Z. z. o nelegálnej práci a nelegálnom zamestnávaní a o zmene a doplnení niektorých zákonov je inšpektorát práce v správnom konaní správnym orgánom",
    "answers": [
      "1. prvého stupňa;",
      "2. prvého a druhého stupňa;",
      "3. druhého stupňa."
    ],
    "correct": "1. prvého stupňa;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 20 zákona č. 125/2006 Z. z. o inšpekcii práce a o zmene a doplnení zákona č. 82/2005 Z. z. o nelegálnej práci a nelegálnom zamestnávaní a o zmene a doplnení niektorých zákonov fyzickej osobe nachádzajúcej sa na pracovisku zamestnávateľa, ktorá poruší povinnosť poskytnúť na požiadanie inšpektorátu práce alebo inšpektora práce informácie potrebné na výkon inšpekcie práce alebo iným spôsobom marí výkon inšpekcie práce, môže inšpektorát práce uložiť poriadkovú pokutu vo výške",
    "answers": [
      "1. od 33 € až do 650 €;",
      "2. od 65 € až do 650 €;",
      "3. od 65 € až do 333 €."
    ],
    "correct": "2. od 65 € až do 650 €;"
  },
  {
    "question": "Podľa § 21 zákona č. 125/2006 Z. z. o inšpekcii práce a o zmene a doplnení zákona č. 82/2005 Z. z. o nelegálnej práci a nelegálnom zamestnávaní a o zmene a doplnení niektorých zákonov náklady spojené s plnením opatrení nariadených inšpektorátom práce",
    "answers": [
      "1. znáša zamestnávateľ alebo fyzická osoba, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom;",
      "2. neznáša zamestnávateľ alebo fyzická osoba, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom;",
      "3. znáša zamestnávateľ, nie fyzická osoba, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom."
    ],
    "correct": "1. znáša zamestnávateľ alebo fyzická osoba, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom;"
  },
  {
    "question": "Kto je povinný vyhotoviť kartu bezpečnostných údajov",
    "answers": [
      "1. dodávateľ, ktorý uvádza nebezpečnú chemickú látku alebo nebezpečnú chemickú zmes na trh;",
      "2. skladník, vydávajúci chemickú látku zo skladu;",
      "3. obchodné oddelenie príslušného zamestnávateľa, ktoré zabezpečilo nákup nebezpečného chemického prípravku."
    ],
    "correct": "1. dodávateľ, ktorý uvádza nebezpečnú chemickú látku alebo nebezpečnú chemickú zmes na trh;"
  },
  {
    "question": "Prepravné obaly s nebezpečnými chemickými faktormi",
    "answers": [
      "1. musia byť označené tak, aby bol jednoznačne identifikovateľný ich obsah vrátane charakteru obsahu a s ním spojených nebezpečenstvom;",
      "2. nemusia byť vôbec označené;",
      "3. môžu byť označené názvom nebezpečnej chemickej látky alebo nebezpečného chemického prípravku."
    ],
    "correct": "1. musia byť označené tak, aby bol jednoznačne identifikovateľný ich obsah vrátane charakteru obsahu a s ním spojených nebezpečenstvom;"
  },
  {
    "question": "Karta bezpečnostných údajov vypracovaná výrobcom alebo dovozcom látky alebo zmesi neobsahuje",
    "answers": [
      "1. údaje o výrobcovi, dovozcovi chemickej látky;",
      "2. H-vety, P-vety;",
      "3. posudok o riziku v prevádzke."
    ],
    "correct": "3. posudok o riziku v prevádzke."
  },
  {
    "question": "Prevádzkovateľ v zmysle zákona č. 128/2015 Z. z. o prevencii závažných priemyselných havárií a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov",
    "answers": [
      "1. môže preveriť celkové množstvo vybraných nebezpečných látok prítomných v podniku a zaradiť podnik do príslušnej kategórie podľa tohto zákona;",
      "2. je povinný preveriť celkové množstvo vybraných nebezpečných látok prítomných v podniku a môže zaradiť podnik do príslušnej kategórie podľa tohto zákona;",
      "3. je povinný zaradiť podnik do kategórie A alebo do kategórie B podľa tohto zákona."
    ],
    "correct": "3. je povinný zaradiť podnik do kategórie A alebo do kategórie B podľa tohto zákona."
  },
  {
    "question": "Výrobca je povinný zabezpečiť pred uvedením určeného výrobku na trh podľa zákona 56/2018 Z. z. o posudzovaní zhody výrobku, sprístupňovaní určeného výrobku na trh a o zmene a doplnení niektorých zákonov",
    "answers": [
      "1. aby bol výrobok navrhnutý a vyrobený podľa základných požiadaviek;",
      "2. aby výrobok spĺňal základnú požiadavku alebo požiadavku ustanovenú týmto zákonom alebo technickým predpisom z oblasti posudzovania zhody;",
      "3. bezpečné výrobky, pokiaľ sú určené len na profesijné použitie."
    ],
    "correct": "1. aby bol výrobok navrhnutý a vyrobený podľa základných požiadaviek;"
  },
  {
    "question": "Určené výrobky sa nesmú uviesť na trh",
    "answers": [
      "1. ak nie je preukázaná zhoda ich vlastností s technickými predpismi;",
      "2. ak sa nepovažujú za určené výrobky;",
      "3. ak sa považujú za určené výrobky prvýkrát uvedené na trh, v rozsahu podstatných úprav alebo zmien."
    ],
    "correct": "1. ak nie je preukázaná zhoda ich vlastností s technickými predpismi;"
  },
  {
    "question": "Určené výrobky v zmysle zákona č. 56/2018 Z. z. sú",
    "answers": [
      "1. také výrobky, ktoré predstavujú zvýšené riziko ohrozenia oprávneného záujmu;",
      "2. len také výrobky, na obsluhu ktorých je potrebné osvedčenie obsluhy určeného výrobku také pri ktorých je potrebné zabezpečovať potrebnú údržbu a opravy;",
      "3. všetky technické zariadenia, ktoré určí orgán dozoru na požiadanie dovozcu."
    ],
    "correct": "1. také výrobky, ktoré predstavujú zvýšené riziko ohrozenia oprávneného záujmu;"
  },
  {
    "question": "Ako OOPP sa zamestnancom poskytujú aj",
    "answers": [
      "1. prostriedky na sebaobranu a na odstrašovanie;",
      "2. bežný pracovný odev, uniforma a obuv;",
      "3. pracovný odev alebo obuv, ak pracujú v prostredí, v ktorom obuv a odev podliehajú mimoriadnemu opotrebeniu alebo mimoriadnemu znečisteniu, ak sa stanú nepoužiteľné za čas kratší ako šesť mesiacov."
    ],
    "correct": "3. pracovný odev alebo obuv, ak pracujú v prostredí, v ktorom obuv a odev podliehajú mimoriadnemu opotrebeniu alebo mimoriadnemu znečisteniu, ak sa stanú nepoužiteľné za čas kratší ako šesť mesiacov."
  },
  {
    "question": "Osobný ochranný pracovný prostriedok zamestnávateľ poskytuje zamestnancovi, ak",
    "answers": [
      "1. nebezpečenstvo nemožno vylúčiť alebo obmedziť technickými prostriedkami, prostriedkami kolektívnej ochrany, pričom metódy a formy organizácie práce sú nepodstatné;",
      "2. sa na ich poskytovaní dohodol so zástupcami zamestnancov a spracoval hodnotenie rizík a zoznam poskytovania OOPP;",
      "3. nebezpečenstvo nemožno vylúčiť ani obmedziť technickými prostriedkami, prostriedkami kolektívnej ochrany ani metódami a formami organizácie práce."
    ],
    "correct": "3. nebezpečenstvo nemožno vylúčiť ani obmedziť technickými prostriedkami, prostriedkami kolektívnej ochrany ani metódami a formami organizácie práce."
  },
  {
    "question": "Osobný ochranný pracovný prostriedok, ktorý zamestnávateľ poskytuje zamestnancovi",
    "answers": [
      "1. musí zodpovedať požiadavkám uvedeným v osobitnom hygienickom predpise;",
      "2. nemusí byť vo vypracovanom zozname OOPP;",
      "3. musí zabezpečovať účinnú ochranu pred existujúcimi nebezpečenstvami a predvídateľnými nebezpečenstvami a sám nesmie zvyšovať riziko."
    ],
    "correct": "3. musí zabezpečovať účinnú ochranu pred existujúcimi nebezpečenstvami a predvídateľnými nebezpečenstvami a sám nesmie zvyšovať riziko."
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ poskytuje osobné ochranné pracovné prostriedky podľa svojho vypracovaného zoznamu pre poskytovanie osobných ochranných pracovných prostriedkov",
    "answers": [
      "1. ak je to z hľadiska organizácie práce najvýhodnejšie a ak má dostatok finančných prostriedkov;",
      "2. tam, kde je ekonomicky nevýhodné vylúčiť alebo obmedziť nebezpečenstvo technickými prostriedkami;",
      "3. na základe posúdenia rizika a hodnotenia nebezpečenstiev, kde špecifikuje konkrétne typy osobných ochranných pracovných prostriedkov, ktoré poskytuje pri jednotlivých prácach."
    ],
    "correct": "3. na základe posúdenia rizika a hodnotenia nebezpečenstiev, kde špecifikuje konkrétne typy osobných ochranných pracovných prostriedkov, ktoré poskytuje pri jednotlivých prácach."
  },
  {
    "question": "Pracoviskom sa rozumie miesto, ktoré",
    "answers": [
      "1. je určené na výkon práce zamestnancov;",
      "2. je určené na výkon práce zamestnancov a tiež miesto v priestoroch zamestnávateľa, ku ktorému nemá zamestnanec prístup počas svojej práce;",
      "3. je určené na výkon práce zamestnancov v priestoroch zamestnávateľa, na ktoré má zamestnanec prístup počas výkonu práce."
    ],
    "correct": "3. je určené na výkon práce zamestnancov v priestoroch zamestnávateľa, na ktoré má zamestnanec prístup počas výkonu práce."
  },
  {
    "question": "Nariadenie vlády SR č. 391/2006 Z. z. sa nevzťahuje na",
    "answers": [
      "1. objekty na ustajnenie hospodárskych zvierat;",
      "2. polia, lesy a iné plochy, ktoré sú súčasťou poľnohospodárskeho pracoviska a lesníckeho pracoviska a sú situované mimo ich objektov;",
      "3. poľnohospodárske pracoviská situované v jeho objektoch."
    ],
    "correct": "2. polia, lesy a iné plochy, ktoré sú súčasťou poľnohospodárskeho pracoviska a lesníckeho pracoviska a sú situované mimo ich objektov;"
  },
  {
    "question": "Únikové cesty a východy",
    "answers": [
      "1. musia zostať trvalo voľné a musia viesť čo najkratšou cestou na voľné priestranstvo alebo do bezpečného priestoru;",
      "2. nemusia zostať trvalo voľné, ale musia viesť čo najkratšou cestou na voľné priestranstvo alebo do bezpečného priestoru;",
      "3. musia zostať trvalo voľné a nemusia viesť čo najkratšou cestou na voľné priestranstvo alebo do bezpečného priestoru."
    ],
    "correct": "1. musia zostať trvalo voľné a musia viesť čo najkratšou cestou na voľné priestranstvo alebo do bezpečného priestoru;"
  },
  {
    "question": "Klimatizácia alebo mechanické vetranie",
    "answers": [
      "1. sa musí prevádzkovať takým spôsobom, aby zamestnanci neboli vystavení prievanu spôsobujúcemu tepelnú nepohodu;",
      "2. sa musí prevádzkovať vhodným spôsobom, aby zamestnanci neboli vystavení prievanu;",
      "3. sa musí prevádzkovať spôsobom, aby zamestnanci mali tepelnú pohodu na pracovisku."
    ],
    "correct": "1. sa musí prevádzkovať takým spôsobom, aby zamestnanci neboli vystavení prievanu spôsobujúcemu tepelnú nepohodu;"
  },
  {
    "question": "Pracoviská, na ktorých sú zamestnanci osobitne vystavení nebezpečenstvu v prípade poruchy umelého osvetlenia",
    "answers": [
      "1. sa musia vybaviť núdzovým osvetlením;",
      "2. sa musia vybaviť núdzovým osvetlením primeranej intenzity;",
      "3. sa musia vybaviť náhradným zdrojom osvetlenia primeranej intenzity."
    ],
    "correct": "2. sa musia vybaviť núdzovým osvetlením primeranej intenzity;"
  },
  {
    "question": "Tehotné ženy a dojčiace matky musia mať možnosť",
    "answers": [
      "1. oddychovať posediačky v primeraných podmienkach;",
      "2. oddychovať poležiačky;",
      "3. oddychovať poležiačky v primeraných podmienkach."
    ],
    "correct": "3. oddychovať poležiačky v primeraných podmienkach."
  },
  {
    "question": "Ručná manipulácia s bremenami v zmysle Nariadenia vlády č. 281/2006 Z. z. je",
    "answers": [
      "1. zdvíhanie, podopieranie, ukladanie, tlačenie, ťahanie, alebo iné pohybovanie s bremenom, ktoré z dôvodu vlastností bremena alebo nepriaznivých ergonomických faktorov predstavujú riziko poškodenia zdravia, najmä chrbtice zamestnancov;",
      "2. akékoľvek premiestňovanie alebo nesenie bremena vrátane ľudí a zvierat jedným zamestnancom alebo viacerými zamestnancami, jeho zdvíhanie, podopieranie, ukladanie, tlačenie, ťahanie, alebo iné pohybovanie, ktoré z dôvodu vlastností bremena alebo nepriaznivých ergonomických faktorov predstavujú riziko poškodenia zdravia, najmä chrbtice zamestnancov;",
      "3. manipulácia, ktorou je prenášanie bremena, jeho držanie, podopieranie, zdvíhanie, ukladanie, tlačenie, ťahanie, nesenie alebo pohybovanie, ktoré z dôvodu charakteristík bremena alebo nepriaznivých ergonomických podmienok predstavujú riziko poškodenia podporno- pohybovej sústavy. Ľudia sa nepovažujú za bremená."
    ],
    "correct": "2. akékoľvek premiestňovanie alebo nesenie bremena vrátane ľudí a zvierat jedným zamestnancom alebo viacerými zamestnancami, jeho zdvíhanie, podopieranie, ukladanie, tlačenie, ťahanie, alebo iné pohybovanie, ktoré z dôvodu vlastností bremena alebo nepriaznivých ergonomických faktorov predstavujú riziko poškodenia zdravia, najmä chrbtice zamestnancov;"
  },
  {
    "question": "Ak ručnú manipuláciu s bremenami nemožno vylúčiť",
    "answers": [
      "1. zamestnávateľ vykoná primerané organizačné opatrenia, použije primerané prostriedky a zamestnancov vybaví takými prostriedkami, aby sa vylúčilo alebo znížilo riziko poškodenia zdravia vyplývajúce z ručnej manipulácie s bremenami so zohľadnením faktorov uvedených v Nariadenia vlády SR č. 281/2006 Z. z.",
      "2. je priamy nadriadený povinný vybaviť pracovné prostredie osobnými ochrannými pracovnými prostriedkami (OOPP), zodpovedajúcimi ohrozeniu, ktoré pre tieto osoby pri vykonávaní prác s bremenami vyplývajú;",
      "3. je jeho zamestnávateľ povinný zabezpečiť minimalizáciu možných ohrození a z nich vyplývajúcich rizík analýzou prevádzky z hľadiska bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci."
    ],
    "correct": "1. zamestnávateľ vykoná primerané organizačné opatrenia, použije primerané prostriedky a zamestnancov vybaví takými prostriedkami, aby sa vylúčilo alebo znížilo riziko poškodenia zdravia vyplývajúce z ručnej manipulácie s bremenami so zohľadnením faktorov uvedených v Nariadenia vlády SR č. 281/2006 Z. z."
  },
  {
    "question": "V záujme odstránenia alebo zníženia účinkov ručnej manipulácie s bremenami na zdravie zamestnancov je zamestnávateľ pred jej začatím povinný",
    "answers": [
      "1. zabezpečiť posúdenie rizika v zmysle požiadaviek uvedených v prílohách č. 1 a 2 Nariadenia vlády č. 281/2006 Z. z.;",
      "2. vykonať príslušné opatrenia, najmä so zreteľom na fyzickú námahu, vlastnosti pracovného prostredia a požiadavky na činnosť uvedené v prílohe č. 1 Nariadenia vlády č. 281/2006 Z. z.;",
      "3. vyžiadať stanovisko lekára za účelom určenia podmienok, za akých sa ručná manipulácia s bremenami môže vykonávať v súlade s požiadavkami uvedenými v prílohe č. 1 Nariadenia vlády č. 281/2006 Z. z."
    ],
    "correct": "2. vykonať príslušné opatrenia, najmä so zreteľom na fyzickú námahu, vlastnosti pracovného prostredia a požiadavky na činnosť uvedené v prílohe č. 1 Nariadenia vlády č. 281/2006 Z. z.;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ, ktorý nevylúčil ručnú manipuláciu s bremenami, je povinný zabezpečiť, aby",
    "answers": [
      "1. táto manipulácia bola pre zamestnancov čo najbezpečnejšia a s najmenším rizikom poškodenia zdravia;",
      "2. táto manipulácia bola vykonávaná čo najkratšiu dobu;",
      "3. táto manipulácia bola vykonávaná v trvaní maximálne 1 hodinu za pracovnú zmenu, pričom maximálna celozmenová hmotnosť nepresiahne u mužov 10000 kg a u žien 6500 kg."
    ],
    "correct": "1. táto manipulácia bola pre zamestnancov čo najbezpečnejšia a s najmenším rizikom poškodenia zdravia;"
  },
  {
    "question": "Pri práci v sede a dvíhaní bremena jednou rukou",
    "answers": [
      "1. musia byť vykonané technické opatrenia na uľahčenie práce;",
      "2. nesmie byť jeho hmotnosť väčšia ako 5 kg;",
      "3. sa takáto činnosť nesmie vykonávať nepretržite po dobu viac ako 10 minút."
    ],
    "correct": "2. nesmie byť jeho hmotnosť väčšia ako 5 kg;"
  },
  {
    "question": "Pod maximálnou hmotnosťou bremena v zmysle Nariadenia vlády č. 281/2006 Z. z. sa rozumie",
    "answers": [
      "1. hmotnosť individuálneho bremena, ktorá nesmie byť za žiadnych podmienok",
      "2. (okolností) prekročená;",
      "3. celková hmotnosť zmanipulovaných bremien za zmenu, ktorá nesmie byť za žiadnych podmienok (okolností) prekročená);",
      "4. hmotnosť individuálneho bremena, ktorá smie byť prekročená len pri dodržaní náhradných bezpečnostných opatrení a vo výnimočných prípadoch."
    ],
    "correct": "1. hmotnosť individuálneho bremena, ktorá nesmie byť za žiadnych podmienok"
  },
  {
    "question": "Čo je ručná manipulácia s bremenami",
    "answers": [
      "1. prenášanie bremena, ktoré predstavuje riziko poškodenia zdravia;",
      "2. akékoľvek premiestňovanie alebo nesenie bremena vrátane ľudí a zvierat jedným zamestnancom alebo viacerými zamestnancami, jeho zdvíhanie, podopieranie, ukladanie, tlačenie, ťahanie alebo iné pohybovanie;",
      "3. akékoľvek premiestňovanie alebo nesenie bremena jedným zamestnancom alebo viacerými zamestnancami, jeho zdvíhanie, podopieranie, ukladanie, tlačenie, ťahanie alebo iné pohybovanie."
    ],
    "correct": "2. akékoľvek premiestňovanie alebo nesenie bremena vrátane ľudí a zvierat jedným zamestnancom alebo viacerými zamestnancami, jeho zdvíhanie, podopieranie, ukladanie, tlačenie, ťahanie alebo iné pohybovanie;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný",
    "answers": [
      "1. zabezpečiť informovanie zamestnancov o manipulácii s bremenami a o rizikách poškodenia zdravia pri nesprávnej manipulácii s bremenami;",
      "2. poskytnúť údaje o správnej manipulácii s bremenami;",
      "3. zabezpečiť školenie a zácvik zamestnancov o správnej manipulácii s bremenom a o rizikách poškodenia zdravia, ktoré vyplývajú z nesprávnej manipulácie s bremenom."
    ],
    "correct": "3. zabezpečiť školenie a zácvik zamestnancov o správnej manipulácii s bremenom a o rizikách poškodenia zdravia, ktoré vyplývajú z nesprávnej manipulácie s bremenom."
  },
  {
    "question": "Podľa ustanovení Nariadenia vlády SR č. 281/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách pri ručnej manipulácii s bremenami zamestnávateľ, ktorý nevylúčil ručnú manipuláciu s bremenami, je povinný zabezpečiť pred jej začatím",
    "answers": [
      "1. posúdenie rizika v niektorých prípadoch ručnej manipulácie s bremenami, podľa jeho zváženia;",
      "2. zamestnávateľ a ani zamestnanci nie sú povinní vykonať žiadne opatrenia, dôležité je splniť plán práce;",
      "3. posúdiť riziko pri každom druhu ručnej manipulácie s bremenami so zohľadnením nežiaducich faktorov a smerných hmotnostných hodnôt, vykonať príslušné opatrenia, najmä so zreteľom na fyzickú námahu, vlastnosti pracovného prostredia, zabezpečiť zdravotný dohľad, ktorým je posúdenie zdravotnej spôsobilosti zamestnancov na ručnú manipuláciu s bremenami so zohľadnením individuálnych rizikových faktorov."
    ],
    "correct": "3. posúdiť riziko pri každom druhu ručnej manipulácie s bremenami so zohľadnením nežiaducich faktorov a smerných hmotnostných hodnôt, vykonať príslušné opatrenia, najmä so zreteľom na fyzickú námahu, vlastnosti pracovného prostredia, zabezpečiť zdravotný dohľad, ktorým je posúdenie zdravotnej spôsobilosti zamestnancov na ručnú manipuláciu s bremenami so zohľadnením individuálnych rizikových faktorov."
  },
  {
    "question": "Podľa ustanovení Nariadenia vlády SR č. 281/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách pri ručnej manipulácii s bremenami, ktoré povinnosti musí splniť zamestnávateľ na úseku informovania a školenia zamestnancov",
    "answers": [
      "1. zamestnávateľ nemá žiadne povinnosti;",
      "2. zamestnávateľ je povinný poskytnúť zamestnancom a zástupcom zamestnancov pre BOZP potrebné všeobecné údaje, ak je to možné, tak presné informácie o hmotnosti bremena a zabezpečiť školenia a zácvik zamestnancov v súlade s osobitným predpisom;",
      "3. zamestnávateľ informuje zamestnancov 1x za rok o predpisoch na zaistenie BOZP."
    ],
    "correct": "2. zamestnávateľ je povinný poskytnúť zamestnancom a zástupcom zamestnancov pre BOZP potrebné všeobecné údaje, ak je to možné, tak presné informácie o hmotnosti bremena a zabezpečiť školenia a zácvik zamestnancov v súlade s osobitným predpisom;"
  },
  {
    "question": "Podľa ustanovení Nariadenia vlády SR č. 281/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách pri ručnej manipulácii s bremenami, ktoré sú faktory súvisiace s rizikom poškodenia zdravia pri ručnej manipulácii s bremenami",
    "answers": [
      "1. vlastnosti bremena a fyzická námaha;",
      "2. vlastnosti bremena, fyzická námaha a pracovné prostredie;",
      "3. vlastnosti bremena, fyzická námaha, pracovné prostredie a požiadavky na činnosť."
    ],
    "correct": "3. vlastnosti bremena, fyzická námaha, pracovné prostredie a požiadavky na činnosť."
  },
  {
    "question": "Podľa ustanovení Nariadenia vlády SR č. 281/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách pri ručnej manipulácii s bremenami, je potrebné vyžiadať si stanovisko príslušného orgánu na ochranu zdravia v prípade, že sa pravidelná ručná manipulácia s bremenami vykonáva dlhodobo",
    "answers": [
      "1. áno, je to potrebné;",
      "2. nie, nie je potrebné;",
      "3. podľa uváženia zamestnávateľa."
    ],
    "correct": "1. áno, je to potrebné;"
  },
  {
    "question": "Ak nie je možné vylúčiť ručnú manipuláciu s bremenami, podľa Nariadenia vlády SR č. 281/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách pri ručnej manipulácii s bremenami, aké opatrenia sa majú vykonať",
    "answers": [
      "1. zamestnávateľ nie je povinný vykonať žiadne opatrenia;",
      "2. zamestnávateľ dá príkaz zodpovednému zamestnancovi na zabezpečenie dostatočného počtu pracovníkov na ručnú manipuláciu s bremenami;",
      "3. zamestnávateľ vykoná primerané organizačné opatrenia, použije primerané prostriedky a zamestnancov vybaví takými prostriedkami, aby sa vylúčilo alebo znížilo riziko poškodenia zdravia vyplývajúce z ručnej manipulácie s bremenami. so zohľadnením faktorov uvedených v"
    ],
    "correct": "3. zamestnávateľ vykoná primerané organizačné opatrenia, použije primerané prostriedky a zamestnancov vybaví takými prostriedkami, aby sa vylúčilo alebo znížilo riziko poškodenia zdravia vyplývajúce z ručnej manipulácie s bremenami. so zohľadnením faktorov uvedených v"
  },
  {
    "question": "Bezpečnostné a zdravotné označenie pri práci je označenie, ktoré sa vzťahuje na konkrétny predmet, činnosť alebo situáciu a",
    "answers": [
      "1. poskytuje pokyny alebo informácie potrebné na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci podľa potreby prostredníctvom značky, farby, svetelného označenia alebo akustického signálu, slovnej komunikácie alebo ručných signálov;",
      "2. používa sa na vyjadrenie pokynov a informácií pri práci podľa potreby prostredníctvom značky, farby, svetelného označenia alebo akustického signálu, slovnej komunikácie alebo ručných signálov, hlavne na označenie nebezpečných látok a prípravkov;",
      "3. poskytuje pokyny alebo informácie potrebné na označenie používané na riadenie cestnej premávky, dopravy na dráhe, vnútrozemskej plavby, námornej plavby a leteckej dopravy."
    ],
    "correct": "1. poskytuje pokyny alebo informácie potrebné na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci podľa potreby prostredníctvom značky, farby, svetelného označenia alebo akustického signálu, slovnej komunikácie alebo ručných signálov;"
  },
  {
    "question": "Zákazová značka je",
    "answers": [
      "1. označenie, ktoré zakazuje správanie, ktoré by mohlo viesť k ohrozeniu alebo spôsobiť ohrozenie;",
      "2. označenie, ktoré upozorňuje na nebezpečenstvo alebo ohrozenie;",
      "3. označenie, ktoré prikazuje osobitné správanie."
    ],
    "correct": "1. označenie, ktoré zakazuje správanie, ktoré by mohlo viesť k ohrozeniu alebo spôsobiť ohrozenie;"
  },
  {
    "question": "Nádoby, ktoré obsahujú nebezpečné látky a prípravky, nádoby používané na skladovanie týchto nebezpečných látok a prípravkov a potrubné rozvody a vedenia, ktoré obsahujú alebo dopravujú nebezpečné látky a prípravky, sa označujú",
    "answers": [
      "1. zákazovou značkou;",
      "2. výstražným piktogramom podľa osobitného predpisu;",
      "3. značkami na ochranu pred požiarmi."
    ],
    "correct": "2. výstražným piktogramom podľa osobitného predpisu;"
  },
  {
    "question": "Miesta, na ktorých je nebezpečenstvo zrážky s prekážkou, nebezpečenstvo pádu alebo padajúcich predmetov, sa označujú",
    "answers": [
      "1. príkazovými a zákazovými značkami;",
      "2. striedavo žltými a čiernymi pásmi;",
      "3. striedavo žltými a čiernymi pásmi alebo červenými a bielymi pásmi, ak sú tieto miesta zamestnancom prístupné."
    ],
    "correct": "3. striedavo žltými a čiernymi pásmi alebo červenými a bielymi pásmi, ak sú tieto miesta zamestnancom prístupné."
  },
  {
    "question": "Bezpečnostné farby sú",
    "answers": [
      "1. červená – zákazová značka, žltá – príkazová značka, modrá – výstražná značka, zelená – značka pre núdzový východ, únikové cesty, prvú pomoc;",
      "2. červená – zákazová značka, žltá alebo žlto-oranžová – výstražná značka, modrá – príkazová značka, zelená – značka pre núdzový východ, únikové cesty, prvú pomoc;",
      "3. červená – zákazová značka, žltá alebo žlto-oranžová – zariadenie na ochranu pred požiarmi, modrá – signalizácia nebezpečenstva, zelená – príkazová značka, povinnosť nosiť OOPP, núdzový východ."
    ],
    "correct": "2. červená – zákazová značka, žltá alebo žlto-oranžová – výstražná značka, modrá – príkazová značka, zelená – značka pre núdzový východ, únikové cesty, prvú pomoc;"
  },
  {
    "question": "Hlavné znaky zákazovej značky",
    "answers": [
      "1. kruhový tvar, biely piktogram na modrom pozadí, pričom modrá farba musí zaberať najmenej 50% plochy;",
      "2. kruhový tvar, čierny piktogram na bielom pozadí a červený okraj;",
      "3. kruhový tvar, čierny piktogram na bielom pozadí, červený okraj a šikmý červený pruh."
    ],
    "correct": "3. kruhový tvar, čierny piktogram na bielom pozadí, červený okraj a šikmý červený pruh."
  },
  {
    "question": "Žltá alebo žltooranžová bezpečnostná farba sú značky",
    "answers": [
      "1. zákazové;",
      "2. príkazové;",
      "3. výstražné."
    ],
    "correct": "3. výstražné."
  },
  {
    "question": "Odborná spôsobilosť na obsluhu vyhradeného technického zariadenia sa preukazuje",
    "answers": [
      "1. preukazom alebo osvedčením vydaným oprávnenou právnickou osobou;",
      "2. dokladom o absolvovaní školenia na jeho obsluhu, vydaným školiacim ústavom Ministerstva priemyslu SR;",
      "3. potvrdením od zamestnávateľa."
    ],
    "correct": "1. preukazom alebo osvedčením vydaným oprávnenou právnickou osobou;"
  },
  {
    "question": "Elektrotechnik môže vykonávať činnosť na vyhradenom technickom zariadení elektrickom",
    "answers": [
      "1. v rozsahu podľa výučného listu;",
      "2. v rozsahu určenom zamestnávateľom v pracovnej zmluve;",
      "3. v rozsahu osvedčenia, ktoré mu bolo vydané."
    ],
    "correct": "3. v rozsahu osvedčenia, ktoré mu bolo vydané."
  },
  {
    "question": "Najmenšia šírka komunikácie pre chodcov na stavenisku musí byť",
    "answers": [
      "1. 0,8 m;",
      "2. 1,0 m;",
      "3. 0,75 m."
    ],
    "correct": "3. 0,75 m."
  },
  {
    "question": "Pracovný prostriedok sa umiestňuje a používa tak",
    "answers": [
      "1. aby bola zabezpečená jeho stabilita a bezpečná prevádzka a v súlade s prevádzkovým poriadkom;",
      "2. aby bola zabezpečená jeho stabilita a bezpečná prevádzka a v súlade s návodom na obsluhu;",
      "3. aby bolo možné vykonať kontroly na prevádzkovom zariadení."
    ],
    "correct": "2. aby bola zabezpečená jeho stabilita a bezpečná prevádzka a v súlade s návodom na obsluhu;"
  },
  {
    "question": "V ktorom právnom predpise sú uvedené požiadavky na zaistenie BOZP pri lesnej práci",
    "answers": [
      "1. zákon č.124/2006 Z. z.;",
      "2. vyhláška MPSVR SR č. 356/2007 Z. z.;",
      "3. vyhláška MPSVR SR č. 46/2010 Z. z.."
    ],
    "correct": "3. vyhláška MPSVR SR č. 46/2010 Z. z.."
  },
  {
    "question": "Môžu ženy vykonávať činnosti pri chove plemenných býkov",
    "answers": [
      "1. len po posúdení charakteru, stupňa a trvania špecifického rizika práce, najmä vo vzťahu k ich fertilite;",
      "2. môžu pod dohľadom odborného zamestnanca;",
      "3. nemôžu."
    ],
    "correct": "1. len po posúdení charakteru, stupňa a trvania špecifického rizika práce, najmä vo vzťahu k ich fertilite;"
  },
  {
    "question": "Vyhláška MPSVR SR č. 45/2010 Z. z. ustanovuje",
    "answers": [
      "1. bezpečnostné požiadavky pre chov zvierat pre športové a výskumné účely;",
      "2. podrobnosti na zaistenie BOZP pri poľnohospodárskej práci;",
      "3. požiadavky na odbornú spôsobilosť na obsluhu technických zariadení v poľnohospodárstve."
    ],
    "correct": "2. podrobnosti na zaistenie BOZP pri poľnohospodárskej práci;"
  },
  {
    "question": "Svetlá výška pracovísk s plochou do 50 m2, na ktorých sa vykonáva dlhodobá práca, má byť",
    "answers": [
      "1. najmenej 2600 mm;",
      "2. najmenej 2100 mm;",
      "3. najviac 2000 mm."
    ],
    "correct": "1. najmenej 2600 mm;"
  },
  {
    "question": "Zobrazovacou jednotkou na účely Nariadenia vlády SR č. 276/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách pri práci so zobrazovacími jednotkami sa rozumie",
    "answers": [
      "1. zariadenie s obrazovkou na znázorňovanie abecedno-číslicových alebo grafických znakov bez ohľadu na použitý spôsob zobrazovania;",
      "2. počítač;",
      "3. zariadenie s obrazovkou na znázorňovanie abecedno-číslicových alebo grafických znakov bez ohľadu na použitý spôsob zobrazovania, zariadenie s obrazovkou v kabíne vodiča alebo v obslužnom mieste stroja, zariadenie s obrazovkou v registračnej pokladnici, kalkulačka a zariadenie vybavené len malým displejom."
    ],
    "correct": "1. zariadenie s obrazovkou na znázorňovanie abecedno-číslicových alebo grafických znakov bez ohľadu na použitý spôsob zobrazovania;"
  },
  {
    "question": "Nariadenie vlády SR č. 276/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách pri práci so zobrazovacími jednotkami sa nevzťahuje na",
    "answers": [
      "1. žiadne zariadenie, ktoré nie je konkrétne určené na plnenie pracovných úloh;",
      "2. zariadenie s obrazovkou v kabíne vodiča alebo v obslužnom mieste stroja, zariadenie s obrazovkou v obslužnom mieste dopravného prostriedku, zariadenie s obrazovkou, ktoré nie je určené na plnenie pracovných úloh, prenosné zariadenie s obrazovkou používané dočasne alebo nepravidelne na pracovisku, zariadenie s obrazovkou v registračnej pokladnici, kalkulačku a zariadenie vybavené len malým displejom, písací stroj s displejom;",
      "3. zariadenia s obrazovkou používané menej ako 4 hodiny počas pracovnej zmeny, zariadenia používané na pracovisku dočasne alebo nepravidelne, zariadenia s obrazovkou v registračnej pokladnici, kalkulačku a zariadenia vybavené len malým displejom ako napríklad písací stroj s displejom."
    ],
    "correct": "2. zariadenie s obrazovkou v kabíne vodiča alebo v obslužnom mieste stroja, zariadenie s obrazovkou v obslužnom mieste dopravného prostriedku, zariadenie s obrazovkou, ktoré nie je určené na plnenie pracovných úloh, prenosné zariadenie s obrazovkou používané dočasne alebo nepravidelne na pracovisku, zariadenie s obrazovkou v registračnej pokladnici, kalkulačku a zariadenie vybavené len malým displejom, písací stroj s displejom;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný zabezpečiť",
    "answers": [
      "1. prerušovanie práce so zobrazovacou jednotkou a jej nahradenie inou prácou pre zamestnancov, ktorí podľa vyjadrenia lekára nemôžu dlhodobo vykonávať práce so zobrazovacou jednotkou;",
      "2. pravidelné prerušovanie práce so zobrazovacou jednotkou najneskôr po štyroch hodinách nepretržitej práce;",
      "3. prerušovanie práce so zobrazovacou jednotkou vždy najneskôr po štyroch hodinách nepretržitej práce v trvaní minimálne 30 minút."
    ],
    "correct": "2. pravidelné prerušovanie práce so zobrazovacou jednotkou najneskôr po štyroch hodinách nepretržitej práce;"
  },
  {
    "question": "Pri práci so zobrazovacími jednotkami je zamestnávateľ povinný",
    "answers": [
      "1. vykonať hodnotenie rizík;",
      "2. analyzovať pracovné podmienky a hodnotiť podmienky na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci, zvlášť u osobitných skupín zamestnancov, tehotných žien, matiek starajúcich sa o dieťa vo veku do troch rokov a mladistvých;",
      "3. analyzovať pracovné podmienky a hodnotiť podmienky na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci, osobitne z hľadiska záťaže zraku, podpornej a pohybovej sústavy a psychickej pracovnej záťaže."
    ],
    "correct": "3. analyzovať pracovné podmienky a hodnotiť podmienky na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci, osobitne z hľadiska záťaže zraku, podpornej a pohybovej sústavy a psychickej pracovnej záťaže."
  },
  {
    "question": "Pracovný čas zamestnanca, ktorý pracuje s dokázaným chemickým karcinogénom alebo pri pracovných procesoch s rizikom chemickej karcinogenity je",
    "answers": [
      "1. najviac 33 a 1/2 hodiny týždenne;",
      "2. najviac 37 a 1/2 hodiny týždenne;",
      "3. musí zamestnávateľ dohodnúť s príslušným regionálnym úradom verejného zdravotníctva."
    ],
    "correct": "1. najviac 33 a 1/2 hodiny týždenne;"
  },
  {
    "question": "U zamestnávateľa, u ktorého pôsobí odborová organizácia",
    "answers": [
      "1. má odborový orgán právo so súhlasom inšpektorátu práce vykonávať kontrolu nad stavom bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "2. má odborový orgán právo vykonávať kontrolu nad stavom bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "3. môže so súhlasom zamestnávateľa odborový orgán vykonávať kontrolu nad stavom bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci."
    ],
    "correct": "2. má odborový orgán právo vykonávať kontrolu nad stavom bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;"
  },
  {
    "question": "Oprávnenie na vykonávanie odborných prehliadok a skúšok VTZ sa vydáva",
    "answers": [
      "1. na 5 rokov;",
      "2. na dobu neurčitú;",
      "3. na 10 rokov."
    ],
    "correct": "2. na dobu neurčitú;"
  },
  {
    "question": "Bezpečnostnotechnickú službu dodávateľským spôsobom bez oprávnenia vydaného Národným inšpektorátom práce môže vykonávať",
    "answers": [
      "1. fyzická osoba, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom, je oprávnená osobne vykonávať bezpečnostnotechnickú službu dodávateľským spôsobom bez tohto oprávnenia, ak je bezpečnostným technikom;",
      "2. fyzická osoba, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom, je oprávnená osobne vykonávať bezpečnostnotechnickú službu dodávateľským spôsobom bez tohto oprávnenia, ak je autorizovaným bezpečnostným technikom;",
      "3. právnická osoba, ktorá nie je zamestnávateľom, je oprávnená osobne vykonávať bezpečnostnotechnickú službu dodávateľským spôsobom bez tohto oprávnenia, ak je bezpečnostným technikom."
    ],
    "correct": "1. fyzická osoba, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom, je oprávnená osobne vykonávať bezpečnostnotechnickú službu dodávateľským spôsobom bez tohto oprávnenia, ak je bezpečnostným technikom;"
  },
  {
    "question": "Inšpektor práce",
    "answers": [
      "1. je oprávnený ukladať blokové pokuty za priestupky podľa osobitného predpisu;",
      "2. nie je oprávnený ukladať blokové pokuty za priestupky podľa osobitného predpisu;",
      "3. je oprávnený ukladať blokové pokuty za priestupky, ak za tieto priestupky neuložila poriadkovú pokutu polícia."
    ],
    "correct": "1. je oprávnený ukladať blokové pokuty za priestupky podľa osobitného predpisu;"
  },
  {
    "question": "Podľa ustanovení Nariadenia vlády SR č. 281/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách pri ručnej manipulácii s bremenami, čo rozumieme pod pojmom maximálna celozmenová hmotnosť bremena",
    "answers": [
      "1. je to hmotnosť bremena, s ktorým dokáže manipulovať zamestnanec v priaznivých podmienkach počas pracovnej zmeny bez ohľadu na vek zamestnanca;",
      "2. je to celková (úhrnná) hmotnosť zmanipulovaných bremien za zmenu, ktorá sa nesmie za žiadnych podmienok (okolností) prekročiť;",
      "3. je to celková (úhrnná) hmotnosť zmanipulovaných bremien za zmenu, ktorá môže byť prekročená len krátkodobo, vo výnimočných prípadoch."
    ],
    "correct": "2. je to celková (úhrnná) hmotnosť zmanipulovaných bremien za zmenu, ktorá sa nesmie za žiadnych podmienok (okolností) prekročiť;"
  },
  {
    "question": "Odborná spôsobilosť na obsluhu vyhradeného technického zariadenia sa preukazuje",
    "answers": [
      "1. preukazom na vykonávanie činnosti;",
      "2. dokladom o absolvovaní školenia na jeho obsluhu, vydaným školiacim ústavom Ministerstva priemyslu SR;",
      "3. potvrdením od zamestnávateľa."
    ],
    "correct": "1. preukazom na vykonávanie činnosti;"
  },
  {
    "question": "Vzdialenosť obrábacieho stroja od prekážky sa meria od",
    "answers": [
      "1. stanovišťa obsluhy;",
      "2. hlavného tlačidla pre spustenie chodu stroja;",
      "3. najviac vysunutých častí stroja."
    ],
    "correct": "3. najviac vysunutých častí stroja."
  },
  {
    "question": "Časti strojov, ktoré prevyšujú priemernú výšku okolitých strojov a nad nimi sa prechádza žeriavom, musia",
    "answers": [
      "1. pracovať len v čase, keď sa žeriav nepohybuje;",
      "2. byť farebne označené alebo v najvyšších miestach opatrené výstražným osvetlením;",
      "3. zapustené do podlahy tak, aby sa max. výška vyrovnala okolitým strojom."
    ],
    "correct": "2. byť farebne označené alebo v najvyšších miestach opatrené výstražným osvetlením;"
  },
  {
    "question": "Podlaha základného stanovišťa pracovníka na obrábacom stroji musí byť",
    "answers": [
      "1. kovová s dostatočnou pevnosťou;",
      "2. betónová;",
      "3. izolovaná proti vlhku a chladu a má umožňovať prepadanie triesok."
    ],
    "correct": "3. izolovaná proti vlhku a chladu a má umožňovať prepadanie triesok."
  },
  {
    "question": "Podľa zásad bezpečnej skladovej manipulácie musí byť v skladoch vzdialenosť medzi hornou hranou ukladaného materiálu a spodnou hranou stropnej inštalácie bezpečná vzdialenosť",
    "answers": [
      "1. najmenej 30 mm;",
      "2. najmenej 50 mm;",
      "3. najmenej 100 mm."
    ],
    "correct": "3. najmenej 100 mm."
  },
  {
    "question": "Ak má zamestnanec zdravotné ťažkosti v súvislosti s výkonom práce so zobrazovacou jednotkou",
    "answers": [
      "1. zamestnávateľ zabezpečí zamestnancovi odborné vyšetrenie podporného, pohybového a nervového systému;",
      "2. zamestnávateľ vyžiada od zamestnanca, aby na svoje náklady absolvoval odborné vyšetrenie zraku, podporného, pohybového a nervového systému. Vyjadrením lekára podmieni ďalší výkon práce so zobrazovacou jednotkou;",
      "3. zamestnávateľ zabezpečí zamestnancovi inú prácu, pri ktorej nie je riziko poškodenia zraku, podporného, pohybového a nervového systému."
    ],
    "correct": "1. zamestnávateľ zabezpečí zamestnancovi odborné vyšetrenie podporného, pohybového a nervového systému;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný zaškoliť zamestnancov",
    "answers": [
      "1. do dvoch dní po zaradení na prácu so zobrazovacou jednotkou;",
      "2. pred zaradením na prácu so zobrazovacou jednotkou a pri každej zásadnej zmene na pracovisku alebo pri zmene organizácie práce;",
      "3. do jedného mesiaca po zaradení na prácu so zobrazovacou jednotkou."
    ],
    "correct": "2. pred zaradením na prácu so zobrazovacou jednotkou a pri každej zásadnej zmene na pracovisku alebo pri zmene organizácie práce;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný zabezpečiť pravidelné prerušovanie práce so zobrazovacou jednotkou",
    "answers": [
      "1. najneskôr po štyroch hodinách nepretržitej práce;",
      "2. najneskôr po šiestich hodinách nepretržitej práce;",
      "3. najmenej dvakrát do týždňa."
    ],
    "correct": "1. najneskôr po štyroch hodinách nepretržitej práce;"
  },
  {
    "question": "Pre výbušné priestory s výskytom výbušnej atmosféry zloženej zo zmesi horľavého prachu so vzduchom rozlišujeme nasledovné zóny v zmysle nariadenia vlády č. 393/2006 Z. z.",
    "answers": [
      "1. zóna 20, zóna 21 a zóna 22;",
      "2. zóna 0, zóna 1, zóna 2;",
      "3. zóna 30, zóna 31, zóna 32."
    ],
    "correct": "1. zóna 20, zóna 21 a zóna 22;"
  },
  {
    "question": "Vstupy do priestorov s nebezpečenstvom výbuchu podľa NV SR č. 393/2006 Z. z.",
    "answers": [
      "1. sa označujú trojuholníkovou výstražnou značkou s nápisom EX;",
      "2. sa označujú tabuľkami s nápisom SNV 1;",
      "3. nemusia sa označovať."
    ],
    "correct": "1. sa označujú trojuholníkovou výstražnou značkou s nápisom EX;"
  },
  {
    "question": "Nariadenie vlády SR č. 393/2006 Z. z. o minimálnych požiadavkách na zaistenie BOZP vo výbušnom prostredí sa vzťahuje na",
    "answers": [
      "1. priestory na poskytovanie zdravotnej starostlivosti v zdravotných zariadeniach;",
      "2. dopravné prostriedky určené na používanie vo výbušnom prostredí;",
      "3. používanie dopravných prostriedkov v cestnej doprave, na dráhach, vnútrozemskej plavbe a leteckej doprave."
    ],
    "correct": "2. dopravné prostriedky určené na používanie vo výbušnom prostredí;"
  },
  {
    "question": "Ochranné, regulačné, meracie a signalizačné systémy v priestoroch s nebezpečenstvom výbuchu",
    "answers": [
      "1. je potrebné kontrolovať a preskúšavať;",
      "2. je potrebné preskúšavať len v rámci záručnej doby;",
      "3. nie je potrebné kontrolovať a preskúšavať."
    ],
    "correct": "1. je potrebné kontrolovať a preskúšavať;"
  },
  {
    "question": "Zoznam prác a pracovísk, ktoré sú zakázané tehotným ženám, matkám do konca deviateho mesiaca po pôrode a dojčiacim ženám",
    "answers": [
      "1. je uvedený v Zákone č. 355/2007 Z. z. o ochrane, podpore a rozvoji verejného zdravia a o zmene a doplnení niektorých zákonov;",
      "2. je uvedený v prílohe č. 1 Nariadenia vlády č. 272/2004 Z. z. a zoznam prác a pracovísk, spojených so špecifickým rizikom pre tehotné ženy, matky do konca deviateho mesiaca po pôrode a pre dojčiace ženy, je uvedený v prílohe č. 2 Nariadenia vlády č. 272/2004 Z. z.;",
      "3. je zamestnávateľ povinný vypracovať na základe hodnotenia rizík, pričom vychádza zo všeobecne platných právnych predpisov, hlavne zo Zákonníka práce."
    ],
    "correct": "2. je uvedený v prílohe č. 1 Nariadenia vlády č. 272/2004 Z. z. a zoznam prác a pracovísk, spojených so špecifickým rizikom pre tehotné ženy, matky do konca deviateho mesiaca po pôrode a pre dojčiace ženy, je uvedený v prílohe č. 2 Nariadenia vlády č. 272/2004 Z. z.;"
  },
  {
    "question": "Dojčiacim ženám sú",
    "answers": [
      "1. práce a pracoviská so škodlivými chemickými faktormi, najmä s olovom a jeho zlúčeninami, ktoré sú absorbovateľné ľudským organizmom, povolené len za sprísnených podmienok, ktoré musí zamestnávateľ vopred dohodnúť s príslušným orgánom na ochranu zdravia;",
      "2. zakázané práce a pracoviská s chemickými faktormi;",
      "3. zakázané práce a pracoviská so škodlivými chemickými faktormi, najmä s olovom a jeho zlúčeninami, ktoré sú absorbovateľné ľudským organizmom."
    ],
    "correct": "3. zakázané práce a pracoviská so škodlivými chemickými faktormi, najmä s olovom a jeho zlúčeninami, ktoré sú absorbovateľné ľudským organizmom."
  },
  {
    "question": "Tehotným ženám, matkám do konca deviateho mesiaca po pôrode a dojčiacim ženám sú zakázané práce",
    "answers": [
      "1. určené ako rizikové v kategóriách 3 a 4 podľa osobitného predpisu;",
      "2. určené ako rizikové v kategóriách 2 až 4 podľa osobitného predpisu;",
      "3. určené ako rizikové v kategórii 4 podľa osobitného predpisu."
    ],
    "correct": "1. určené ako rizikové v kategóriách 3 a 4 podľa osobitného predpisu;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný pri všetkých prácach a na pracoviskách spojených so špecifickým rizikom z vystavenia mladistvého zamestnanca škodlivému pôsobeniu fyzikálnych, chemických, biologických faktorov, vplyvov a procesov",
    "answers": [
      "1. vylúčiť mladistvých z vykonávania takýchto prác;",
      "2. posúdiť, vyhodnotiť všetky riziká pre jeho bezpečnosť a zdravie a na základe odborného posúdenia príslušného lekára o zdravotnej spôsobilosti mladistvého zamestnanca rozhodnúť o prijatí potrebných opatrení;",
      "3. posúdiť a vyhodnotiť všetky súvisiace riziká, vypracovať hodnotenie rizík a prijať účinné opatrenia na ich odstránenie. Prednosť majú opatrenia technického charakteru."
    ],
    "correct": "2. posúdiť, vyhodnotiť všetky riziká pre jeho bezpečnosť a zdravie a na základe odborného posúdenia príslušného lekára o zdravotnej spôsobilosti mladistvého zamestnanca rozhodnúť o prijatí potrebných opatrení;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ nesmie prideľovať mladistvému zamestnancovi prácu, ak by",
    "answers": [
      "1. objektívne presahovala jeho fyzické a psychické schopnosti;",
      "2. podľa vedomia zamestnávateľa bola pre mladistvého nadmerne namáhavá;",
      "3. mohla presiahnuť fyzické schopnosti mladistvého zamestnanca."
    ],
    "correct": "1. objektívne presahovala jeho fyzické a psychické schopnosti;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ nesmie prideľovať mladistvému zamestnancovi prácu, ak by",
    "answers": [
      "1. na pracovisku boli prekročené maximálne prípustné hodnoty škodlivín stanovené osobitnými predpismi;",
      "2. existovalo riziko havárie, požiaru alebo výbuchu;",
      "3. bol vystavený škodlivému pôsobeniu nebezpečných chemických látok a nebezpečných chemických prípravkov, napríklad jedovatých, karcinogénnych, mutagénnych, ktoré môžu spôsobiť genetické poškodenie, poškodenie nenarodeného dieťaťa, ohrozenie jeho budúceho reprodukčného vývoja alebo ktoré môžu mať iný chronický vplyv na jeho zdravie."
    ],
    "correct": "3. bol vystavený škodlivému pôsobeniu nebezpečných chemických látok a nebezpečných chemických prípravkov, napríklad jedovatých, karcinogénnych, mutagénnych, ktoré môžu spôsobiť genetické poškodenie, poškodenie nenarodeného dieťaťa, ohrozenie jeho budúceho reprodukčného vývoja alebo ktoré môžu mať iný chronický vplyv na jeho zdravie."
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ nesmie prideľovať mladistvému zamestnancovi prácu, ak by",
    "answers": [
      "1. existovalo riziko, o ktorom možno predpokladať, že ho mladistvý zamestnanec nedokáže rozpoznať alebo sa mu vyhnúť, pretože nevenuje dostatočnú pozornosť bezpečnosti pri práci alebo nemá dostatočné skúsenosti alebo odbornú prípravu;",
      "2. existovalo riziko, o ktorom možno predpokladať, že ho mladistvý ľahko rozpozná a napriek tomu v snahe splniť požadované úlohy bude pokračovať v práci;",
      "3. mladistvý zamestnanec vzhľadom na nedostatok skúseností mohol spôsobiť zamestnávateľovi škodu väčšieho rozsahu."
    ],
    "correct": "1. existovalo riziko, o ktorom možno predpokladať, že ho mladistvý zamestnanec nedokáže rozpoznať alebo sa mu vyhnúť, pretože nevenuje dostatočnú pozornosť bezpečnosti pri práci alebo nemá dostatočné skúsenosti alebo odbornú prípravu;"
  },
  {
    "question": "Mladistvý zamestnanec môže vykonávať práce podľa odseku č. 3 Nariadenia vlády SR č. 286/2004 Z. z., (napr. ak je vystavený nadmernému hluku a vibráciám, nadmernej záťaži chladom a teplom a. i.)",
    "answers": [
      "1. iba výnimočne;",
      "2. len so súhlasom regionálneho úradu verejného zdravotníctva;",
      "3. s výnimkou prác s karcinogénnymi a mutagénnymi faktormi, ak ide o práce, ktoré sú nevyhnutné z hľadiska jeho odbornej prípravy, a ak je zabezpečená dostatočná ochrana jeho zdravia inými v NV špecifikovanými opatreniami."
    ],
    "correct": "3. s výnimkou prác s karcinogénnymi a mutagénnymi faktormi, ak ide o práce, ktoré sú nevyhnutné z hľadiska jeho odbornej prípravy, a ak je zabezpečená dostatočná ochrana jeho zdravia inými v NV špecifikovanými opatreniami."
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ informuje mladistvého zamestnanca a zástupcov zamestnancov o",
    "answers": [
      "1. výsledkoch posúdenia rizika a o všetkých opatreniach, ktoré prijme na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "2. požiadavkách, ktoré vyžaduje platná legislatíva v oblasti bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci. O opatreniach, ktoré prijal na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci, je povinný informovať zákonného zástupcu mladistvého zamestnanca;",
      "3. výsledkoch posúdenia rizika a o všetkých opatreniach, ktoré prijme na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci, ak si to mladistvý zamestnanec výslovne vyžiada."
    ],
    "correct": "1. výsledkoch posúdenia rizika a o všetkých opatreniach, ktoré prijme na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;"
  },
  {
    "question": "Ktoré z nižšie uvedených látok nepatria medzi nebezpečné chemické látky alebo zmesi podľa chemického zákona",
    "answers": [
      "1. chemický faktor, ktorý nemôže spôsobiť poškodenie zdravia;",
      "2. žieravé látky a zmesi;",
      "3. toxické látky a zmesi."
    ],
    "correct": "1. chemický faktor, ktorý nemôže spôsobiť poškodenie zdravia;"
  },
  {
    "question": "Pri uvádzaní nebezpečnej chemickej látky alebo zmesi na trh je podnikateľ povinný",
    "answers": [
      "1. vypracovať kartu bezpečnostných údajov;",
      "2. predbežne stanoviť jej cenu;",
      "3. predbežne určiť jej rozpustnosť."
    ],
    "correct": "1. vypracovať kartu bezpečnostných údajov;"
  },
  {
    "question": "Pri analyzovaní nebezpečenstiev za účelom poskytovania OOPP je fyzikálnym nebezpečenstvom",
    "answers": [
      "1. statická elektrina;",
      "2. žieravé látky;",
      "3. toxické látky."
    ],
    "correct": "1. statická elektrina;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ poskytuje OOPP podľa zoznamu na poskytovanie OOPP, ktorý je vypracovaný na základe",
    "answers": [
      "1. posúdenia rizika a hodnotenia nebezpečenstiev vyplývajúcich z pracovných procesov a z pracovného prostredia;",
      "2. používaných materiálov;",
      "3. oprávnených požiadaviek zamestnancov."
    ],
    "correct": "1. posúdenia rizika a hodnotenia nebezpečenstiev vyplývajúcich z pracovných procesov a z pracovného prostredia;"
  },
  {
    "question": "Poskytujú sa iba OOPP, ktoré",
    "answers": [
      "1. sú uvedené v zozname zamestnávateľa vypracovaného na základe posúdenia rizika a hodnotenia nebezpečenstiev;",
      "2. nemusia byť vo vypracovanom zozname OOPP;",
      "3. sú vhodné."
    ],
    "correct": "1. sú uvedené v zozname zamestnávateľa vypracovaného na základe posúdenia rizika a hodnotenia nebezpečenstiev;"
  },
  {
    "question": "Ženy vekovej kategórie 18 – 49 rokov môžu pri ručnom zdvíhaní a prenášaní bremien, pri nepriaznivých podmienkach v trvaní max. 1 hod., manipulovať s bremenami max. hmotnosti",
    "answers": [
      "1. 20 kg;",
      "2. 10 kg;",
      "3. 30 kg."
    ],
    "correct": "2. 10 kg;"
  },
  {
    "question": "Čím majú byť opatrené regály",
    "answers": [
      "1. výveskami o uložených materiáloch;",
      "2. kotvovým zariadením proti náhodnému prevráteniu;",
      "3. štítkami s uvedením najvyššej nosnosti regálovej bunky a regálového stĺpca."
    ],
    "correct": "3. štítkami s uvedením najvyššej nosnosti regálovej bunky a regálového stĺpca."
  },
  {
    "question": "Upnutý rotujúci materiál, ktorý vyčnieva koncom z upínacieho zariadenia (trčí von zo stroja), musí byť",
    "answers": [
      "1. označený červenou farbou;",
      "2. podopretý vhodným prostriedkom;",
      "3. zabezpečený prídavným ochranným zariadením."
    ],
    "correct": "3. zabezpečený prídavným ochranným zariadením."
  },
  {
    "question": "Nariadenie vlády č. 387/2006 Z. z. ustanovuje minimálne požiadavky",
    "answers": [
      "1. na zaistenie bezpečnostného a zdravotného označenia pri práci;",
      "2. na bezpečnostné a zdravotné označenie pri práci, značky, označenie nádob a potrubí, označenie a umiestnenie zariadenia používaného na ochranu pred požiarmi, označenie rizikových pracovísk, nebezpečných miest a komunikácií, svetelné označenie, akustické signály, slovnú komunikáciu a ručné signály;",
      "3. na bezpečnostné a zdravotné označenie pri práci, značky, označenie nádob a potrubí, označenie a umiestnenie zariadenia používaného na ochranu pred požiarmi, označenie prekážok, nebezpečných miest a komunikácii, svetelné označenie, akustické signály, slovnú komunikáciu a ručné signály."
    ],
    "correct": "1. na zaistenie bezpečnostného a zdravotného označenia pri práci;"
  },
  {
    "question": "Podmienky, ktoré majú byť splnené pri manipulácii dreva, sú",
    "answers": [
      "1. ručne ukladať urovnané drevo s dĺžkou najviac 2 m možno max. do výšky 1,5 m;",
      "2. ručne ukladať urovnané drevo s dĺžkou najviac 2 m možno do výšky 10 m;",
      "3. ručne ukladať urovnané drevo s dĺžkou najviac 2 m možno do neobmedzenej výšky."
    ],
    "correct": "1. ručne ukladať urovnané drevo s dĺžkou najviac 2 m možno max. do výšky 1,5 m;"
  },
  {
    "question": "Na podlahy skladu sú kladené nasledovné požiadavky",
    "answers": [
      "1. musia mať nosnosť 500 kg/m2;",
      "2. nosnosť úžitkových plôch musí zodpovedať použitej skladovej technológii a hmotnosti skladového materiálu;",
      "3. nesmú mať žiadne nebezpečné hrbole, diery, ani šikmé plochy a musia byť pevné, stabilné a nešmykľavé."
    ],
    "correct": "2. nosnosť úžitkových plôch musí zodpovedať použitej skladovej technológii a hmotnosti skladového materiálu;"
  },
  {
    "question": "Akákoľvek ručná manipulácia s drevom za jeho pohybu",
    "answers": [
      "1. je povolená pri splnení bezpečnostných požiadaviek;",
      "2. nie je dovolená;",
      "3. nie je dovolená, s výnimkou, že je na túto činnosť vypracovaný technologický postup."
    ],
    "correct": "2. nie je dovolená;"
  },
  {
    "question": "Inšpektorát práce",
    "answers": [
      "1. predkladá návrh Národnému inšpektorátu práce na odobratie osvedčenia bezpečnostného technika;",
      "2. odoberá osvedčenie bezpečnostného technika;",
      "3. odoberá osvedčenie bezpečnostného technika a informuje právnickú a fyzickú osobu, ktorá osvedčenie vydala."
    ],
    "correct": "1. predkladá návrh Národnému inšpektorátu práce na odobratie osvedčenia bezpečnostného technika;"
  },
  {
    "question": "Biologické faktory sa na základe miery rizika infekcie u ľudí rozdeľujú na",
    "answers": [
      "1. 1. biologické faktory 1., 2., 3. a 4. skupiny;",
      "2. 2. biologické faktory 1., 2. a 3.skupiny;",
      "3. 3. biologické faktory 1., 2., 3. 4. a 5. skupiny."
    ],
    "correct": "1. 1. biologické faktory 1., 2., 3. a 4. skupiny;"
  },
  {
    "question": "Ak sa jedná o prácu zaradenú do štvrtej kategórie",
    "answers": [
      "1. 1. môže ju zamestnanec vykonávať len výnimočne na obdobie maximálne 3 roky;",
      "2. 2. môže ju zamestnanec vykonávať len výnimočne a na časovo obmedzený čas, najviac na",
      "3. jeden rok;",
      "4. 3. nemôže ju zamestnanec vykonávať."
    ],
    "correct": "2. 2. môže ju zamestnanec vykonávať len výnimočne a na časovo obmedzený čas, najviac na"
  },
  {
    "question": "Rizikové práce",
    "answers": [
      "1. 1. sú výhradne zaradené práce štvrtej kategórie, pričom o zaradení pracovných činností doštvrtej kategórie rozhoduje príslušný regionálny úrad verejného zdravotníctva na základe návrhu zamestnávateľa, fyzickej osoby - podnikateľa, ktorý nezamestnáva iné fyzické osoby, alebo z vlastného podnetu;",
      "2. 2. sú práce zaradené do tretej alebo štvrtej kategórie, napríklad práce, pri ktorých nie je expozícia zamestnanca faktorom práce a pracovného prostredia znížená technickými opatreniami na úroveň ustanoveného limitu a na zníženie rizika je potrebné vykonať organizačné opatrenia a iné špecifické ochranné opatrenia, vrátane použitia osobných ochranných pracovných prostriedkov. O zaradení rozhoduje príslušný orgán verejného zdravotníctva na základe návrhu zamestnávateľa, fyzickej osoby - podnikateľa, ktorý nezamestnáva iné fyzické osoby, alebo z vlastného podnetu;",
      "3. 3. sú práce zaradené do tretej a štvrtej kategórie ako napríklad práce, pri ktorých faktory práce neprekračujú limity ustanovené osobitnými predpismi o zaradení práce to tretej alebo štvrtej kategórie. O zaradení rozhoduje príslušný orgán verejného zdravotníctva na základe návrhu zamestnávateľa, fyzickej osoby - podnikateľa, ktorý nezamestnáva iné fyzické osoby, alebo z vlastného podnetu."
    ],
    "correct": "2. 2. sú práce zaradené do tretej alebo štvrtej kategórie, napríklad práce, pri ktorých nie je expozícia zamestnanca faktorom práce a pracovného prostredia znížená technickými opatreniami na úroveň ustanoveného limitu a na zníženie rizika je potrebné vykonať organizačné opatrenia a iné špecifické ochranné opatrenia, vrátane použitia osobných ochranných pracovných prostriedkov. O zaradení rozhoduje príslušný orgán verejného zdravotníctva na základe návrhu zamestnávateľa, fyzickej osoby - podnikateľa, ktorý nezamestnáva iné fyzické osoby, alebo z vlastného podnetu;"
  },
  {
    "question": "Návrhy na zaradenie pracovnej činnosti do rizikových prác predkladá",
    "answers": [
      "1. 1. regionálnemu úradu verejného zdravotníctva zamestnávateľ alebo fyzická osoba - podnikateľ, ktorý nezamestnáva iné fyzické osoby, alebo z vlastného podnetu;",
      "2. 2. regionálnemu úradu verejného zdravotníctva inšpektorát práce;",
      "3. 3. zamestnávateľovi regionálny úrad verejného zdravotníctva výhradne na základe vlastného podnetu."
    ],
    "correct": "1. 1. regionálnemu úradu verejného zdravotníctva zamestnávateľ alebo fyzická osoba - podnikateľ, ktorý nezamestnáva iné fyzické osoby, alebo z vlastného podnetu;"
  },
  {
    "question": "Lekárska preventívna prehliadka vo vzťahu k práci sa vykonáva",
    "answers": [
      "1. 1. pred nástupom do práce a pri skončení pracovného pomeru;",
      "2. 2. pred nástupom do práce, v súvislosti s výkonom rizikovej práce, pred zmenou pracovného zaradenia ak dochádza k preloženiu na rizikové pracovisko a pri skončení pracovného pomeru na rizikovom pracovisku;",
      "3. 3. pred uzatvorením pracovnoprávneho vzťahu alebo obdobného pracovného vzťahu, alebo pred začatím výkonu práce fyzickej osoby - podnikateľa, ktorá nezamestnáva iné fyzické osoby, v súvislosti s výkonom práce, pred zmenou pracovného zaradenia, pri skončení pracovnoprávneho vzťahu alebo obdobného pracovného vzťahu, alebo pri skončení výkonu práce fyzickej osoby - podnikateľa, ktorá nezamestnáva iné fyzické osoby, zo zdravotných dôvodov, po skončení pracovnoprávneho vzťahu alebo obdobného pracovného vzťahu, ak o to zamestnanec požiada."
    ],
    "correct": "3. 3. pred uzatvorením pracovnoprávneho vzťahu alebo obdobného pracovného vzťahu, alebo pred začatím výkonu práce fyzickej osoby - podnikateľa, ktorá nezamestnáva iné fyzické osoby, v súvislosti s výkonom práce, pred zmenou pracovného zaradenia, pri skončení pracovnoprávneho vzťahu alebo obdobného pracovného vzťahu, alebo pri skončení výkonu práce fyzickej osoby - podnikateľa, ktorá nezamestnáva iné fyzické osoby, zo zdravotných dôvodov, po skončení pracovnoprávneho vzťahu alebo obdobného pracovného vzťahu, ak o to zamestnanec požiada."
  },
  {
    "question": "Každý, kto používa alebo prevádzkuje zdroje hluku, infrazvuku alebo vibrácií, je povinný",
    "answers": [
      "1. 1. zabezpečiť ich meranie, keď sa domnieva, že sú prekročené expozičné limity;",
      "2. 2. zabezpečiť ich objektivizáciu a hodnotenie;",
      "3. 3. prerokovať zdroj nebezpečných faktorov so zástupcami zamestnancov."
    ],
    "correct": "2. 2. zabezpečiť ich objektivizáciu a hodnotenie;"
  },
  {
    "question": "Odborná spôsobilosť na vykonávanie činnosti súvisiacich s chemickými faktormi sa preukazuje osvedčením o odbornej spôsobilosti. Pre ktoré činnosti, respektíve osoby sa toto osvedčenie vyžaduje",
    "answers": [
      "1. 1. na prácu s veľmi toxickými látkami a zmesami a toxickými látkami a prípravkami, na prácu s dezinfekčnými prípravkami na profesionálne použitie, na použitie a na prácu s prípravkami na reguláciu živočíšnych škodcov na profesionálne použitie;",
      "2. 2. na prácu s veľmi toxickými látkami a zmesami a toxickými látkami a prípravkami, na prácu s prípravkami na reguláciu živočíšnych škodcov na profesionálne použitie. Na prácu s dezinfekčnými prípravkami na profesionálne použitie sa osvedčenie nevyžaduje;",
      "3. 3. na odborné využitie veľmi toxických látok a zmesí, dezinfekčných prípravkov na profesionálne použitie alebo prípravkov na reguláciu živočíšnych škodcov na profesionálne použitie pre fyzickú osobu - podnikateľa a vedúceho zamestnanca."
    ],
    "correct": "2. 2. na prácu s veľmi toxickými látkami a zmesami a toxickými látkami a prípravkami, na prácu s prípravkami na reguláciu živočíšnych škodcov na profesionálne použitie. Na prácu s dezinfekčnými prípravkami na profesionálne použitie sa osvedčenie nevyžaduje;"
  },
  {
    "question": "Kto vydáva osvedčenie o odbornej spôsobilosti na kvalitatívne a kvantitatívne zisťovanie faktorov životného a pracovného prostredia na účely posudzovania ich možného vplyvu na zdravie",
    "answers": [
      "1. 1. Národný inšpektorát práce;",
      "2. 2. Úrad verejného zdravotníctva SR;",
      "3. 3. Ministerstvo zdravotníctva SR."
    ],
    "correct": "2. 2. Úrad verejného zdravotníctva SR;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je v súvislosti s prítomnosťou hluku na jeho pracoviskách povinný",
    "answers": [
      "1. 1. posúdiť úroveň hluku, ktorému sú zamestnanci exponovaní;",
      "2. 2. nie je povinný posúdiť úroveň hluku, ktorému sú zamestnanci exponovaní;",
      "3. 3. posúdiť úroveň hluku, ktorému sú zamestnanci exponovaní, a ak je to potrebné, zabezpečiť meranie hladiny hluku."
    ],
    "correct": "3. 3. posúdiť úroveň hluku, ktorému sú zamestnanci exponovaní, a ak je to potrebné, zabezpečiť meranie hladiny hluku."
  },
  {
    "question": "Aké opatrenia na ochranu zamestnancov pred nadmerným hlukom je povinný zamestnávateľ vykonať po vypracovaní posudku o riziku",
    "answers": [
      "1. 1. znížiť expozíciu hluku na úroveň povolených hodnôt na pracoviskách kde to umožňuje technický stav zariadení;",
      "2. 2. zabezpečiť osobné ochranné prostriedky pre exponovaných zamestnancov a informovať o tom zástupcov zamestnancov;",
      "3. 3. vykonať opatrenia na odstránenie alebo zníženie expozície hluku, zabezpečiť osobné ochranné pracovné prostriedky, obmedziť expozíciu, informovať a zabezpečiť praktický",
      "4. výcvik zamestnancov."
    ],
    "correct": "3. 3. vykonať opatrenia na odstránenie alebo zníženie expozície hluku, zabezpečiť osobné ochranné pracovné prostriedky, obmedziť expozíciu, informovať a zabezpečiť praktický"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ poskytne zamestnancom vhodné a primerané osobné ochranné prostriedky na ochranu sluchu, ak",
    "answers": [
      "1. 1. riziko pre sluch zamestnancov vznikajúce v dôsledku expozície hluku nie je možné odstrániť inými opatreniami;",
      "2. 2. expozícia hluku v pracovnom prostredí dosahuje limitné akčné hodnoty hluku;",
      "3. 3. vykonal hodnotenie rizika v dôsledku expozície hluku a toto prerokoval so zástupcami zamestnancov pre BOZP."
    ],
    "correct": "1. 1. riziko pre sluch zamestnancov vznikajúce v dôsledku expozície hluku nie je možné odstrániť inými opatreniami;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný zabezpečiť, aby",
    "answers": [
      "1. 1. zamestnanci neboli exponovaní prachom z azbestu alebo materiálov obsahujúcich azbest svyššou koncentráciou v pracovnom ovzduší, ako je technická smerná hodnota 0,1 vlákna na cm3;",
      "2. 2. zamestnanci neboli exponovaní prachom z azbestu alebo materiálov obsahujúcich azbest s vyššou koncentráciou v pracovnom ovzduší, ako je technická smerná hodnota 0,1 vláknana cm3 vo vzťahu k osemhodinovému pracovnému času;",
      "3. 3. zamestnanci neboli exponovaní prachom z azbestu alebo materiálov obsahujúcich azbest s vyššou koncentráciou v pracovnom ovzduší, ako je technická smerná hodnota 0,1 vlákna na cm3, ak takáto činnosť nebola vopred prerokovaná so zástupcami zamestnancov."
    ],
    "correct": "2. 2. zamestnanci neboli exponovaní prachom z azbestu alebo materiálov obsahujúcich azbest s vyššou koncentráciou v pracovnom ovzduší, ako je technická smerná hodnota 0,1 vláknana cm3 vo vzťahu k osemhodinovému pracovnému času;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je v oblasti ochrany zdravia pred psychickou pracovnou záťažou a senzorickou záťažou pri práci povinný",
    "answers": [
      "1. 1. zabezpečiť hodnotenie psychickej pracovnej záťaže a senzorickej záťaže zamestnancov;",
      "2. 2. vylúčiť akúkoľvek psychickú a senzorickú záťaž;",
      "3. 3. spolupracovať s orgánom na ochranu zdravia s cieľom vylúčiť psychickú a senzorickú záťaž pri práci."
    ],
    "correct": "1. 1. zabezpečiť hodnotenie psychickej pracovnej záťaže a senzorickej záťaže zamestnancov;"
  },
  {
    "question": "Kto môže odstraňovať azbest alebo materiály obsahujúce azbest zo stavieb",
    "answers": [
      "1. 1. právnická alebo fyzická osoba, ktorá má potrebné materiálové a technické zabezpečenie;",
      "2. 2. právnická alebo fyzická osoba, ktorá má oprávnenie na odstraňovanie azbestových materiálov zo stavieb vydané Úradom verejného zdravotníctva SR;",
      "3. 3. právnická alebo fyzická osoba s oprávnením, ktoré vydáva Národný inšpektorát práce."
    ],
    "correct": "2. 2. právnická alebo fyzická osoba, ktorá má oprávnenie na odstraňovanie azbestových materiálov zo stavieb vydané Úradom verejného zdravotníctva SR;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný pred začiatkom práce zamestnancov v expozícii prachu z azbestu",
    "answers": [
      "1. 1. zabezpečiť na vlastné náklady odbornú prípravu, ktorej obsah je vyšpecifikovaný pre všetkých zamestnancov, u ktorých je predpoklad, že budú exponovaní prachu z azbestu alebo materiálov obsahujúcich azbest;",
      "2. 2. vykonať všeobecné oboznámenie s bezpečnou prácou na pracovisku;",
      "3. 3. poučiť o používaní osobných pracovných prostriedkov."
    ],
    "correct": "1. 1. zabezpečiť na vlastné náklady odbornú prípravu, ktorej obsah je vyšpecifikovaný pre všetkých zamestnancov, u ktorých je predpoklad, že budú exponovaní prachu z azbestu alebo materiálov obsahujúcich azbest;"
  },
  {
    "question": "Pred začiatkom práce v expozícii prachu z azbestu alebo materiálov obsahujúcich azbest je zamestnávateľ povinný",
    "answers": [
      "1. 1. vykonať obhliadku pracoviska;",
      "2. 2. informovať lekára, ktorý vykonáva zdravotný dohľad;",
      "3. 3. zabezpečiť každému zamestnancovi lekársku preventívnu prehliadku."
    ],
    "correct": "3. 3. zabezpečiť každému zamestnancovi lekársku preventívnu prehliadku."
  },
  {
    "question": "Medzi činnosti súvisiace s chemickými faktormi podľa NV SR č. 355/2006 o ochrane zamestnancov pred rizikami súvisiacimi s expozíciou chemickým faktorom pri práci, činnosť, pri ktorej chemické faktory vznikajú (napríklad uvoľňovanie oxidu uhoľnatého v kotolni)",
    "answers": [
      "1. 1. nepatrí;",
      "2. 2. patrí;",
      "3. 3. závisí to od individuálneho posúdenia."
    ],
    "correct": "2. 2. patrí;"
  },
  {
    "question": "Najvyššie prípustný expozičný limit súvisiaci s koncentráciou chemického faktora vo vzduchu dýchacej zóny zamestnanca sa",
    "answers": [
      "1. 1. vzťahuje na 8 hodinovú pracovnú zmenu alebo 40 hodinový pracovný čas;",
      "2. 2. nevzťahuje sa na žiadnu časovú jednotku;",
      "3. 3. vzťahuje sa na pracovnú zmenu aj vrátane práce nadčas."
    ],
    "correct": "1. 1. vzťahuje na 8 hodinovú pracovnú zmenu alebo 40 hodinový pracovný čas;"
  },
  {
    "question": "Pitný režim pri záťaži teplom je dopĺňanie dostatočného množstva",
    "answers": [
      "1. 1. tekutín stratených pri práci do organizmu;",
      "2. 2. tekutín, minerálnych látok a stopových prvkov do organizmu stratených pri práci;",
      "3. 3. tekutín a minerálnych látok do organizmu stratených pri práci."
    ],
    "correct": "3. 3. tekutín a minerálnych látok do organizmu stratených pri práci."
  },
  {
    "question": "Prevádzkový poriadok pre pracoviská alebo zariadenia s výskytom nebezpečných chemických faktorov",
    "answers": [
      "1. 1. musí vypracovať zamestnávateľ a musí obsahovať taxatívne požiadavky podľa osobitného predpisu;",
      "2. 2. musí vypracovať zamestnávateľ a jeho obsahom majú byť len informácie obsiahnuté v kartách bezpečnostných údajov;",
      "3. 3. vypracováva zamestnávateľ, len ak sa na základe posúdenia rizika preukáže riziko pre zdravie zamestnancov."
    ],
    "correct": "1. 1. musí vypracovať zamestnávateľ a musí obsahovať taxatívne požiadavky podľa osobitného predpisu;"
  },
  {
    "question": "Školenia zamestnancov vykonávajúcich činnosti súvisiace s chemickými faktormi sa vykonávajú",
    "answers": [
      "1. 1. minimálne raz za dva roky podľa zákona o BOZP;",
      "2. 2. pred začiatkom pracovnej činnosti a opakovane pri každej zmene v technológii výroby, minimálne však raz za 3 roky, pričom presné lehoty určí zamestnávateľ vo svojom vnútornom",
      "3. predpise;",
      "4. 3. najmenej jedenkrát ročne."
    ],
    "correct": "4. 3. najmenej jedenkrát ročne."
  },
  {
    "question": "Je zamestnávateľ povinný vykonávať merania chemických faktorov",
    "answers": [
      "1. 1. nie je povinný.",
      "2. 2. áno, ak nepreukázal inými spôsobmi minimálne riziko prijatím vhodných ochranných",
      "3. opatrení vzhľadom na charakter práce.",
      "4. 3. áno, ak sa predpokladá, že za mimoriadnych okolností môže dôjsť k zvýšenému úniku chemických faktorov do pracovného ovzdušia."
    ],
    "correct": "2. 2. áno, ak nepreukázal inými spôsobmi minimálne riziko prijatím vhodných ochranných"
  },
  {
    "question": "Pri posudzovaní rizika expozície karcinogénom a mutagénom",
    "answers": [
      "1. 1. sa prihliada na možné cesty vstupu karcinogénov a mutagénov do organizmu;",
      "2. 2. na ich koncentráciu v pracovnom prostredí;",
      "3. 3. na cesty vstupu sa prihliada len ak o tom rozhodne regionálny úrad verejného",
      "4. zdravotníctva, respektíve orgán inšpekcie práce na základe štatistiky pracovných úrazov a chorôb z povolania."
    ],
    "correct": "1. 1. sa prihliada na možné cesty vstupu karcinogénov a mutagénov do organizmu;"
  },
  {
    "question": "Ktoré opatrenie na zníženie expozície zamestnancov karcinogénnym a mutagénnym faktorom má vyššiu prioritu",
    "answers": [
      "1. 1. výroba a používanie mutagénov a karcinogénov v uzatvorenom systéme;",
      "2. 2. obmedzenie počtu zamestnancov, ktorí sú alebo môžu byť exponovaní karcinogénom a mutagénom;",
      "3. 3. nahradenie karcinogénov a mutagénov látkami, prípravkami alebo procesmi, ktoré nie sú nebezpečné alebo sú menej nebezpečné pre zdravie alebo bezpečnosť zamestnancov."
    ],
    "correct": "3. 3. nahradenie karcinogénov a mutagénov látkami, prípravkami alebo procesmi, ktoré nie sú nebezpečné alebo sú menej nebezpečné pre zdravie alebo bezpečnosť zamestnancov."
  },
  {
    "question": "Kontrolované pásmo je",
    "answers": [
      "1. 1. vymedzený, zreteľne a viditeľne označený priestor pracoviska, kde sa vykonávajú činnosti s rizikom expozície karcinogénom a mutagénom. Medzi povinné výstražné značky patrí značka „zákaz fajčenia“;",
      "2. 2. vymedzený, zreteľne a viditeľne označený priestor pracoviska, kde sa vykonávajú činnosti s rizikom expozície karcinogénom a mutagénom. Bezpečnostné a zdravotné označenie sa volí na základe výsledkov posúdenia rizika. Žiadna značka nie je predpísaná;",
      "3. 3. priestor pracoviska, kde sa vykonávajú činnosti s rizikom expozície karcinogénom a mutagénom."
    ],
    "correct": "1. 1. vymedzený, zreteľne a viditeľne označený priestor pracoviska, kde sa vykonávajú činnosti s rizikom expozície karcinogénom a mutagénom. Medzi povinné výstražné značky patrí značka „zákaz fajčenia“;"
  },
  {
    "question": "Čo je povinný urobiť zamestnávateľ, ak sa preukáže ochorenie alebo škodlivé zdravotné účinky, ktoré lekár vykonávajúci zdravotný dohľad považuje za následok expozície karcinogénom a mutagénom",
    "answers": [
      "1. 1. vykoná revíziu posúdenia rizika, revíziu opatrení;",
      "2. 2. vykoná revíziu prijatých opatrení, zohľadní odporúčanie lekára vykonávajúceho zdravotný dohľad a zabezpečí zdravotný dohľad u zamestnancov, ktorí boli podobne exponovaní len ak to nariadi orgán verejného zdravotníctva;",
      "3. 3. vykoná revíziu posúdenia rizika, revíziu opatrení, zohľadní odporúčanie lekára vykonávajúceho zdravotný dohľad a zabezpečí zdravotný dohľad u všetkých zamestnancov, ktorí boli podobne exponovaní."
    ],
    "correct": "3. 3. vykoná revíziu posúdenia rizika, revíziu opatrení, zohľadní odporúčanie lekára vykonávajúceho zdravotný dohľad a zabezpečí zdravotný dohľad u všetkých zamestnancov, ktorí boli podobne exponovaní."
  },
  {
    "question": "Týždenný pracovný čas zamestnancov pracujúcich s chemickými karcinogénmi v procesoch s rizikom chemickej karcinogenity je najviac",
    "answers": [
      "1. 1. 40 hodín;",
      "2. 2. 33,5 hodiny;",
      "3. 3. 48 hodín."
    ],
    "correct": "2. 2. 33,5 hodiny;"
  },
  {
    "question": "Tehotné ženy na pracoviskách s chemickými karcinogénmi",
    "answers": [
      "1. 1. nesmú pracovať;",
      "2. 2. môžu pracovať len na základe lekárskeho posudku;",
      "3. 3. môžu pracovať len po prijatí špecifických ochranných opatrení."
    ],
    "correct": "1. 1. nesmú pracovať;"
  },
  {
    "question": "Úroveň expozície zamestnancov vibráciám sa určuje posúdením pracovných postupov s",
    "answers": [
      "1. 1. využitím údajov o vibráciách používaných zariadení, vrátane údajov poskytovaných výrobcom alebo údajov získaných meraním;",
      "2. 2. využitím údajov o vibráciách používaných zariadení, vrátane údajov poskytovaných výrobcom;",
      "3. 3. len využitím údajov získaných meraním ak možno predpokladať prekročenie akčnej hodnoty expozície vibráciám."
    ],
    "correct": "1. 1. využitím údajov o vibráciách používaných zariadení, vrátane údajov poskytovaných výrobcom alebo údajov získaných meraním;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je v oblasti ochrany zdravia pred fyzickou záťažou pri práci povinný",
    "answers": [
      "1. 1. zabezpečiť technické opatrenia na elimináciu škodlivých účinkov nadmernej fyzickej záťaže na zdravie zamestnancov;",
      "2. 2. zabezpečiť technické, organizačné a iné opatrenia, ktoré vylúčia alebo znížia na najnižšiu možnú a dosiahnuteľnú mieru zvýšenú fyzickú záťaž pri práci;",
      "3. 3. dodržiavať najvyššie prípustné hodnoty lokálnej fyzickej záťaže mladistvých zamestnancov, tehotných žien a matiek do konca deviateho mesiaca po pôrode."
    ],
    "correct": "2. 2. zabezpečiť technické, organizačné a iné opatrenia, ktoré vylúčia alebo znížia na najnižšiu možnú a dosiahnuteľnú mieru zvýšenú fyzickú záťaž pri práci;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný zabezpečiť",
    "answers": [
      "1. 1. primerané osvetlenie pracovných priestorov. Pracoviská bez denného osvetlenia nemožno prevádzkovať;",
      "2. 2. umelé a združené osvetlenie pracovísk;",
      "3. 3. dostatočné osvetlenie pracovných priestorov. Pracoviská bez denného osvetlenia možno prevádzkovať, len ak z technických, bezpečnostných alebo prevádzkových dôvodov nie je možné zabezpečiť denné osvetlenie."
    ],
    "correct": "3. 3. dostatočné osvetlenie pracovných priestorov. Pracoviská bez denného osvetlenia možno prevádzkovať, len ak z technických, bezpečnostných alebo prevádzkových dôvodov nie je možné zabezpečiť denné osvetlenie."
  },
  {
    "question": "Denné osvetlenie vnútorných priestorov sa objektivizuje",
    "answers": [
      "1. 1. výhradne meraním;",
      "2. 2. meraním alebo výpočtom;",
      "3. 3. výhradne vyčítaním údajov z technickej dokumentácie stavby."
    ],
    "correct": "2. 2. meraním alebo výpočtom;"
  },
  {
    "question": "Zmenová, nočná alebo nadčasová práca a vynútené tempo medzi psychickú pracovnú záťaž",
    "answers": [
      "1. 1. patria;",
      "2. 2. vynútené tempo práce patrí medzi psychické faktory práce ale zmenová, nočná alebo",
      "3. nadčasová práca medzi nepatrí;",
      "4. 3. nepatria."
    ],
    "correct": "1. 1. patria;"
  },
  {
    "question": "Spolupôsobenie chemických faktorov",
    "answers": [
      "1. 1. sa neberie do úvahy, pôsobenie každého chemického faktora sa posudzuje zvlášť;",
      "2. 2. pri pracovných činnostiach, pri ktorých súčasne pôsobí viac chemických faktorov, ktorých vzájomné účinky sa môžu sčítať sa zohľadňuje pri kategorizácii prác;",
      "3. 3. sa berie do úvahy len výnimočne, napríklad vtedy keď ide o látky poškodzujúce sluch."
    ],
    "correct": "2. 2. pri pracovných činnostiach, pri ktorých súčasne pôsobí viac chemických faktorov, ktorých vzájomné účinky sa môžu sčítať sa zohľadňuje pri kategorizácii prác;"
  },
  {
    "question": "Na priestor určený pre trvalý výkon práce musí pripadať",
    "answers": [
      "1. 1. najmenej 15m3 vzdušného priestoru pri práci vykonávanej v stoji;",
      "2. 2. najmenej 12m3 vzdušného priestoru pri práci vykonávanej v stoji;",
      "3. 3. nie je určené aký veľký má byť vzdušný priestor, musí byť však splnená požiadavka, že zamestnanec má mať vymedzený dostatočný priestor, ktorý by mu umožňoval dostatočnú voľnosť pohybu."
    ],
    "correct": "1. 1. najmenej 15m3 vzdušného priestoru pri práci vykonávanej v stoji;"
  },
  {
    "question": "Technické opatrenia na predchádzanie senzorickej záťaži pri práci sú najmä",
    "answers": [
      "1. 1. ergonomické úpravy pracovísk, kvalitné pracovné prostriedky vrátane zobrazovacích jednotiek, primerané osvetlenie pri práci a primeraná hladina hlukovej expozície pri práci;",
      "2. 2. úprava režimu práce a odpočinku a racionálna organizácia práce;",
      "3. 3. systém výberu zamestnancov na exponované pracovné miesta."
    ],
    "correct": "1. 1. ergonomické úpravy pracovísk, kvalitné pracovné prostriedky vrátane zobrazovacích jednotiek, primerané osvetlenie pri práci a primeraná hladina hlukovej expozície pri práci;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ nesmie prideľovať mladistvému zamestnancovi prácu, ak by",
    "answers": [
      "1. 1. objektívne presahovala jeho fyzické a psychické schopnosti;",
      "2. 2. podľa vedomia zamestnávateľa bola pre mladistvého nadmerne namáhaná;",
      "3. 3. mohla podľa vyjadrenia lekára presiahnuť fyzické schopnosti mladistvého zamestnanca."
    ],
    "correct": "1. 1. objektívne presahovala jeho fyzické a psychické schopnosti;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ nesmie prideľovať mladistvému zamestnancovi prácu, ak by",
    "answers": [
      "1. 1. existovalo riziko, o ktorom možno predpokladať, že ho mladistvý zamestnanec nedokáže rozpoznať alebo sa mu vyhnúť, pretože nevenuje dostatočnú pozornosť bezpečnosti pri práci alebo nemá dostatočné skúsenosti alebo odbornú prípravu;",
      "2. 2. existovalo riziko, o ktorom možno predpokladať, že ho mladistvý ľahko rozpozná a napriek tomu v snahe splniť požadované úlohy bude pokračovať v práci;",
      "3. 3. mladistvý zamestnanec vzhľadom na nedostatok skúsenosti mohol spôsobiť zamestnávateľovi škodu väčšieho rozsahu."
    ],
    "correct": "1. 1. existovalo riziko, o ktorom možno predpokladať, že ho mladistvý zamestnanec nedokáže rozpoznať alebo sa mu vyhnúť, pretože nevenuje dostatočnú pozornosť bezpečnosti pri práci alebo nemá dostatočné skúsenosti alebo odbornú prípravu;"
  },
  {
    "question": "Mladistvý zamestnanec môže vykonávať práce, ak je vystavený nadmernému hluku a vibráciám, nadmernej záťaži chladom a teplom a. i.",
    "answers": [
      "1. 1. iba výnimočne;",
      "2. 2. len so súhlasom regionálneho úradu verejného zdravotníctva;",
      "3. 3. s výnimkou prác s karcinogénnymi a mutagénnymi faktormi, ak ide o práce, ktoré sú nevyhnutné z hľadiska jeho odbornej prípravy a ak je zabezpečená dostatočná ochrana jeho zdravia inými v NV SR špecifikovanými opatreniami."
    ],
    "correct": "3. 3. s výnimkou prác s karcinogénnymi a mutagénnymi faktormi, ak ide o práce, ktoré sú nevyhnutné z hľadiska jeho odbornej prípravy a ak je zabezpečená dostatočná ochrana jeho zdravia inými v NV SR špecifikovanými opatreniami."
  },
  {
    "question": "Dojčiacim ženám sú zakázané práce a pracoviská so škodlivými",
    "answers": [
      "1. 1. biologickými faktormi, najmä s vírusom typu A;",
      "2. 2. chemickými faktormi, najmä s olovom a jeho zlúčeninami, ktoré sú absorbovateľné ľudským organizmom;",
      "3. 3. technickými faktormi na zariadeniach s vyššou mierou rizika."
    ],
    "correct": "2. 2. chemickými faktormi, najmä s olovom a jeho zlúčeninami, ktoré sú absorbovateľné ľudským organizmom;"
  },
  {
    "question": "Dojčiacim ženám sú",
    "answers": [
      "1. 1. práce a pracoviská so škodlivými chemickými faktormi, najmä s olovom a jeho zlúčeninami, ktoré sú absorbovateľné ľudským organizmom povolené len za sprísnených podmienok, ktoré musí zamestnávateľ vopred dohodnúť s príslušným orgánom na ochranu zdravia;",
      "2. 2. zakázané práce a pracoviská s chemickými faktormi;",
      "3. 3. zakázané práce a pracoviská so škodlivými chemickými faktormi, najmä s olovom a jeho zlúčeninami, ktoré sú absorbovateľné ľudským organizmom."
    ],
    "correct": "3. 3. zakázané práce a pracoviská so škodlivými chemickými faktormi, najmä s olovom a jeho zlúčeninami, ktoré sú absorbovateľné ľudským organizmom."
  },
  {
    "question": "Tehotným ženám, matkám do konca deviateho mesiaca po pôrode a dojčiacim ženám sú zakázané práce",
    "answers": [
      "1. 1. určené ako rizikové v kategóriách 3 a 4 podľa osobitného predpisu;",
      "2. 2. určené ako rizikové v kategóriách 2 až 4 podľa osobitného predpisu;",
      "3. 3. určené ako rizikové v kategórii 4 podľa osobitného predpisu."
    ],
    "correct": "1. 1. určené ako rizikové v kategóriách 3 a 4 podľa osobitného predpisu;"
  },
  {
    "question": "Organizačné opatrenia na predchádzanie zvýšenej psychickej pracovnej záťaži sú",
    "answers": [
      "1. 1. organizácia práce, vrátane zlepšenia a zefektívnenia spôsobov činnosti zamestnancov, striedanie rôznych činností pri veľmi monotónnych prácach, rotácia zamestnancov, odstraňovanie rušivých faktorov pri práci, jasné formulovanie úloh, režim práce a odpočinku, vrátane primeraného striedania pracovných zmien a primeraného zaradenia prestávok;",
      "2. 2. ergonomická úprava pracoviska, zákaz alebo obmedzenie používania výrobkov, nástrojov, strojov, zariadení a technologických postupov spôsobujúcich zvýšenú fyzickú záťaž pri práci a primerané mikroklimatické podmienky;",
      "3. 3. organizácia práce a ergonomická úprava pracoviska."
    ],
    "correct": "1. 1. organizácia práce, vrátane zlepšenia a zefektívnenia spôsobov činnosti zamestnancov, striedanie rôznych činností pri veľmi monotónnych prácach, rotácia zamestnancov, odstraňovanie rušivých faktorov pri práci, jasné formulovanie úloh, režim práce a odpočinku, vrátane primeraného striedania pracovných zmien a primeraného zaradenia prestávok;"
  },
  {
    "question": "Charakteristiky subjektívnej odozvy zamestnanca na psychickú pracovnú záťaž sú",
    "answers": [
      "1. 1. subjektívne a závisia od konkrétneho jedinca, pričom o subjektívnej odozve rozhoduje príslušný lekár;",
      "2. 2. psychické preťaženie, monotónnosť, nešpecifické preťaženie, zníženie koncentrácie, pozornosti;",
      "3. 3. stres a strata pozornosti."
    ],
    "correct": "2. 2. psychické preťaženie, monotónnosť, nešpecifické preťaženie, zníženie koncentrácie, pozornosti;"
  },
  {
    "question": "Miesto výkonu práce musí byť usporiadané tak, aby",
    "answers": [
      "1. 1. manipulačné roviny, pohybové priestory a vynakladané sily zodpovedali telesným rozmerom a veku zamestnancov;",
      "2. 2. manipulačné roviny, pohybové priestory a vynakladané sily zodpovedali telesným rozmerom a prirodzeným pohybom končatín zamestnancov a aby nedochádzalo k zaujatiu fyziologicky neprijateľných pracovných polôh;",
      "3. 3. zodpovedali telesným rozmerom a vyžadovaným pracovným činnostiam."
    ],
    "correct": "2. 2. manipulačné roviny, pohybové priestory a vynakladané sily zodpovedali telesným rozmerom a prirodzeným pohybom končatín zamestnancov a aby nedochádzalo k zaujatiu fyziologicky neprijateľných pracovných polôh;"
  },
  {
    "question": "Pri práci s bremenami",
    "answers": [
      "1. 1. je zamestnávateľ povinný pred jej začatím zabezpečiť zdravotný dohľad, ktorým je posúdenie zdravotnej spôsobilosti zamestnancov na ručnú manipuláciu s bremenami so zohľadnením individuálnych rizikových faktorov a smerných hmotnostných hodnôt;",
      "2. 2. nie je zamestnávateľ povinný pred jej začatím zabezpečiť zdravotný dohľad;",
      "3. 3. je zamestnávateľ povinný pred jej začatím zabezpečiť zdravotný dohľad, ktorým je posúdenie zdravotnej spôsobilosti zamestnancov na ručnú manipuláciu s bremenami so zohľadnením individuálnych rizikových faktorov a smerných hmotnostných hodnôt, iba ak o to požiadajú zástupcovia zamestnancov."
    ],
    "correct": "1. 1. je zamestnávateľ povinný pred jej začatím zabezpečiť zdravotný dohľad, ktorým je posúdenie zdravotnej spôsobilosti zamestnancov na ručnú manipuláciu s bremenami so zohľadnením individuálnych rizikových faktorov a smerných hmotnostných hodnôt;"
  },
  {
    "question": "Pracoviská, na ktorých je potrebné združené osvetlenie alebo pracoviska bez denného osvetlenia možno prevádzkovať v prípadoch, ak",
    "answers": [
      "1. 1. sa jedná o staršie objekty a so súhlasom zamestnancov;",
      "2. 2. by denné osvetlenie pôsobilo rušivo;",
      "3. 3. z technických alebo prevádzkových dôvodov nie je možné zabezpečiť denné osvetlenie."
    ],
    "correct": "3. 3. z technických alebo prevádzkových dôvodov nie je možné zabezpečiť denné osvetlenie."
  },
  {
    "question": "Pre prevádzkovanie pracovísk bez denného osvetlenia je zamestnávateľ povinný",
    "answers": [
      "1. 1. zabezpečiť ochranu zdravia zamestnancov náhradnými opatreniami;",
      "2. 2. získať súhlas príslušného regionálneho úradu verejného zdravotníctva;",
      "3. 3. konzultovať túto skutočnosť so zástupcami zamestnancov pre bezpečnosť."
    ],
    "correct": "1. 1. zabezpečiť ochranu zdravia zamestnancov náhradnými opatreniami;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný",
    "answers": [
      "1. 1. zabezpečiť opatrenia, ktoré znížia expozíciu zamestnancov fyzikálnym, chemickým, biologickým a iným faktorom práce a pracovného prostredia na najnižšiu dosiahnuteľnú úroveň, najmenej však na úroveň limitov ustanovených osobitnými predpismi;",
      "2. 2. zabezpečiť opatrenia, ktoré znížia expozíciu zamestnancov fyzikálnym, chemickým, biologickým a iným faktorom práce a pracovného prostredia na úroveň nižšiu ako sú povolené limity ustanovené osobitnými predpismi;",
      "3. 3. vynaložiť úsilie na zníženie expozície zamestnancov fyzikálnym, chemickým, biologickým a iným faktorom práce a pracovného prostredia."
    ],
    "correct": "1. 1. zabezpečiť opatrenia, ktoré znížia expozíciu zamestnancov fyzikálnym, chemickým, biologickým a iným faktorom práce a pracovného prostredia na najnižšiu dosiahnuteľnú úroveň, najmenej však na úroveň limitov ustanovených osobitnými predpismi;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný",
    "answers": [
      "1. 1. uchovávať záznamy o výsledkoch lekárskej preventívnej prehliadky vo vzťahu k práci zamestnancov vykonávajúcich rizikové práce 5 rokov od skončenia práce;",
      "2. 2. zabezpečiť, aby boli v prípade kontroly k dispozícii záznamy o výsledkoch lekárskej preventívnej prehliadky vo vzťahu k práci a tieto uchovávať počas doby prevádzkovania;",
      "3. 3. uchovávať záznamy o výsledkoch lekárskej preventívnej prehliadky vo vzťahu k práci zamestnancov vykonávajúcich rizikové práce 20 rokov od skončenia práce."
    ],
    "correct": "3. 3. uchovávať záznamy o výsledkoch lekárskej preventívnej prehliadky vo vzťahu k práci zamestnancov vykonávajúcich rizikové práce 20 rokov od skončenia práce."
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný",
    "answers": [
      "1. 1. predkladať regionálnemu úradu verejného zdravotníctva zoznamy zamestnancov z dôvodu ich zaradenia do kategórií;",
      "2. 2. predkladať regionálnemu úradu verejného zdravotníctva návrhy na zaradenie pracovných činností do kategórie rizikových prác;",
      "3. 3. na základe upozornenia inšpekcie práce oznamovať regionálnemu úradu verejného zdravotníctva návrhy na pracovné činnosti spadajúce do kategórie rizikových prác."
    ],
    "correct": "2. 2. predkladať regionálnemu úradu verejného zdravotníctva návrhy na zaradenie pracovných činností do kategórie rizikových prác;"
  },
  {
    "question": "Ak by vzhľadom na charakter práce mohlo úplné a riadne používanie chráničov sluchu spôsobiť väčšie riziko pre zdravie a bezpečnosť ako ich nepoužívanie",
    "answers": [
      "1. 1. môže Úrad verejného zdravotníctva SR alebo regionálny úrad verejného zdravotníctva povoliť výnimku po prerokovaní so zamestnávateľom, so zástupcom zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci a s Národným inšpektorátom práce alebo príslušným inšpektorátom práce. Zamestnávateľ je povinný o povolenie výnimky požiadať;",
      "2. 2. môže Národný inšpektorát práce alebo príslušný inšpektorát práce povoliť výnimku po prerokovaní s úradom verejného zdravotníctva, ak zamestnávateľ vykoná všetky účinné opatrenia na ochranu zdravia a bezpečnosti práce;",
      "3. 3. môže príslušný inšpektorát práce v spolupráci s orgánom na ochranu zdravia povoliť výnimku, zamestnávateľ je povinný o povolenie výnimky požiadať."
    ],
    "correct": "1. 1. môže Úrad verejného zdravotníctva SR alebo regionálny úrad verejného zdravotníctva povoliť výnimku po prerokovaní so zamestnávateľom, so zástupcom zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci a s Národným inšpektorátom práce alebo príslušným inšpektorátom práce. Zamestnávateľ je povinný o povolenie výnimky požiadať;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ je povinný zabezpečiť",
    "answers": [
      "1. 1. na pracoviskách s trvalým výkonom práce dodržiavanie primeraných hodnôt teploty v závislosti od prevádzkových podmienok;",
      "2. 2. na pracoviskách s trvalým výkonom práce dodržiavanie prípustných hodnôt faktorov tepelno - vlhkostnej mikroklímy v závislosti od tepelnej produkcie organizmu zamestnanca;",
      "3. 3. pracovné podmienky zamestnancov tak, aby na pracoviskách, kde sa zdržiavajú zamestnanci a iné osoby, neboli podľa možnosti prekračované prípustné limity tepla a chladu."
    ],
    "correct": "2. 2. na pracoviskách s trvalým výkonom práce dodržiavanie prípustných hodnôt faktorov tepelno - vlhkostnej mikroklímy v závislosti od tepelnej produkcie organizmu zamestnanca;"
  },
  {
    "question": "Podľa úrovne a charakteru faktorov práce a pracovného prostredia, ktoré môžu ovplyvniť zdravie zamestnancov, posúdenie zdravotných rizík a na základe zmien zdravotného stavu zamestnancov sa práce zaraďujú do",
    "answers": [
      "1. 1. štyroch kategórií;",
      "2. 2. dvoch kategórií rizika, a to kategórie 3 a kategórie 4;",
      "3. 3. troch kategórií."
    ],
    "correct": "1. 1. štyroch kategórií;"
  },
  {
    "question": "Zdravotný dohľad je povinný zamestnávateľ zabezpečiť",
    "answers": [
      "1. 1. pri práci, pri ktorej dochádza k expozícii zamestnancov chemickým faktorom, ak o to požiadajú zástupcovia zamestnancov;",
      "2. 2. na žiadosť zástupcov zamestnancov;",
      "3. 3. pri práci, pri ktorej dochádza k expozícii zamestnancov chemickým faktorom, ak na základe posúdenia rizika zistí riziko pre ich zdravie."
    ],
    "correct": "3. 3. pri práci, pri ktorej dochádza k expozícii zamestnancov chemickým faktorom, ak na základe posúdenia rizika zistí riziko pre ich zdravie."
  },
  {
    "question": "Po 4,5 hodinách jazdy musí mať vodič prestávku v trvaní 45 minút. Túto prestávku však môže rozdeliť na dve prestávky v trvaní najmenej",
    "answers": [
      "1. 0. 15 a 30 minút;",
      "2. 1. 30 a 30 minút;",
      "3. 2. 25 a 20 minút."
    ],
    "correct": "1. 0. 15 a 30 minút;"
  },
  {
    "question": "Do pracovného času sa započítava aj čas iného prevádzkového prerušenia súvislého vedenia vozidla, ak je kratšie ako",
    "answers": [
      "1. 0. 15 minút;",
      "2. 1. 10 minút;",
      "3. 2. 5 minút."
    ],
    "correct": "1. 0. 15 minút;"
  },
  {
    "question": "Ako sa charakterizuje denný čas jazdy motorového vozidla",
    "answers": [
      "1. 0. je to čas vedenia motorového vozidla medzi dvoma nepretržitými dennými odpočinkami;",
      "2. 1. je to čas vedenia motorového vozidla medzi dvoma nepretržitými týždennými odpočinkami;",
      "3. 2. je to celkový súhrnný čas jazdy medzi koncom jednej doby denného odpočinku a začiatkom nasledujúcej doby denného odpočinku alebo medzi dobou denného odpočinku a dobou týždenného odpočinku."
    ],
    "correct": "3. 2. je to celkový súhrnný čas jazdy medzi koncom jednej doby denného odpočinku a začiatkom nasledujúcej doby denného odpočinku alebo medzi dobou denného odpočinku a dobou týždenného odpočinku."
  },
  {
    "question": "Ako je charakterizovaný,,odpočinok\" vodiča motorového vozidla",
    "answers": [
      "1. 0. akýkoľvek neprerušovaný časový úsek, počas ktorého môže vodič voľne disponovať svojím časom;",
      "2. 1. je to doba medzi dvoma dennými časmi vedenia motorového vozidla a táto sa nezapočítava do pracovného času;",
      "3. 2. je to doba medzi dvoma bezpečnostnými prestávkami a táto sa započítava do pracovného času."
    ],
    "correct": "1. 0. akýkoľvek neprerušovaný časový úsek, počas ktorého môže vodič voľne disponovať svojím časom;"
  },
  {
    "question": "Celkový súhrnný čas jazdy motorového vozidla nesmie presiahnuť",
    "answers": [
      "1. 0. 80 hodín v období dvoch po sebe nasledujúcich týždňov;",
      "2. 1. 90 hodín v období dvoch po sebe nasledujúcich týždňov;",
      "3. 2. 100 hodín v období dvoch po sebe nasledujúcich týždňov."
    ],
    "correct": "2. 1. 90 hodín v období dvoch po sebe nasledujúcich týždňov;"
  },
  {
    "question": "Celkový súhrnný čas jazdy počas dvoch po sebe idúcich týždňov nesmie presiahnuť",
    "answers": [
      "1. 0. 112 hodín;",
      "2. 1. 90 hodín;",
      "3. 2. 82 hodín."
    ],
    "correct": "2. 1. 90 hodín;"
  },
  {
    "question": "V akej lehote je povinný dopravný podnik zabezpečiť v prípade poruchy záznamového zariadenia jeho opravu autorizovanou osobou",
    "answers": [
      "1. 0. ihneď, ako to okolnosti dovolia, v mieste obvyklého stanovišťa motorového vozidla;",
      "2. 1. v priebehu dvoch týždňov odo dňa zistenia poruchy na trase jazdy motorového vozidla, ak sa motorové vozidlo nemôže vrátiť do prevádzkarne;",
      "3. 2. ihneď, ako to okolnosti dovolia, dá dopravný podnik opraviť schválenou montážnou firmou alebo dielňou alebo ak sa vozidlo nemôže vrátiť do priestorov dopravného podniku, tak v priebehu jedného týždňa odo dňa poruchy alebo od objavenia chybnej činnosti."
    ],
    "correct": "3. 2. ihneď, ako to okolnosti dovolia, dá dopravný podnik opraviť schválenou montážnou firmou alebo dielňou alebo ak sa vozidlo nemôže vrátiť do priestorov dopravného podniku, tak v priebehu jedného týždňa odo dňa poruchy alebo od objavenia chybnej činnosti."
  },
  {
    "question": "Ako dlho je dopravný podnik povinný uchovávať použité záznamové listy",
    "answers": [
      "1. 0. najmenej dvanásť mesiacov po ich zaznamenaní;",
      "2. 1. nie je povinný uchovávať záznamové listy;",
      "3. 2. do konca roka, v ktorom boli použité."
    ],
    "correct": "1. 0. najmenej dvanásť mesiacov po ich zaznamenaní;"
  },
  {
    "question": "Obsluhou podľa STN 26 8805:2018 je osoba, ktorá vlastní preukaz obsluhy motorových vozíkov a",
    "answers": [
      "1. 0. je zdravotne spôsobilá vykonávať prácu obsluhy motorových vozíkov;",
      "2. 1. je zdravotne spôsobilá vykonávať prácu obsluhy motorových vozíkov a v prípade používania motorového vozíka na verejnej komunikácií musí vlastniť obsluha vodičský preukaz príslušnej skupiny podľa celkovej hmotnosti vozidla;",
      "3. 2. nemusí byť zdravotne spôsobilá vykonávať prácu obsluhy motorových vozíkov."
    ],
    "correct": "2. 1. je zdravotne spôsobilá vykonávať prácu obsluhy motorových vozíkov a v prípade používania motorového vozíka na verejnej komunikácií musí vlastniť obsluha vodičský preukaz príslušnej skupiny podľa celkovej hmotnosti vozidla;"
  },
  {
    "question": "Ak je karta vodiča poškodená, nefunkčná, stratená alebo odcudzená, vodič po ukončení cesty",
    "answers": [
      "1. 0. vytlačí informácie týkajúce sa dôb zaznamenaných tachografom, zaznamená všetky doby inej práce, pohotovosti a čerpaného odpočinku od doby vyhotovenia výtlačku na začiatku cesty, keď neboli zaznamenané tachografom, a na tomto dokumente vyznačí údaje, ktoré umožnia identifikáciu vodiča (meno, číslo karty vodiča alebo vodičského preukazu vodiča) vrátane podpisu vodiča;",
      "2. 1. zapíše ručne na tachografový krúžok všetky činnosti za konkrétne časové obdobie;",
      "3. 2. zapíše všetky činnosti do knihy jázd."
    ],
    "correct": "1. 0. vytlačí informácie týkajúce sa dôb zaznamenaných tachografom, zaznamená všetky doby inej práce, pohotovosti a čerpaného odpočinku od doby vyhotovenia výtlačku na začiatku cesty, keď neboli zaznamenané tachografom, a na tomto dokumente vyznačí údaje, ktoré umožnia identifikáciu vodiča (meno, číslo karty vodiča alebo vodičského preukazu vodiča) vrátane podpisu vodiča;"
  },
  {
    "question": "Kto vykonáva kontroly nad dodržiavaním ustanovení zákona č. 462/2007 Z. z. na pozemných komunikáciách",
    "answers": [
      "1. 0. inšpektoráty práce v spolupráci s orgánmi Policajného zboru;",
      "2. 1. inšpektoráty práce;",
      "3. 2. colné orgány v rámci colného dohľadu."
    ],
    "correct": "1. 0. inšpektoráty práce v spolupráci s orgánmi Policajného zboru;"
  },
  {
    "question": "ravidelným lekárskym prehliadkam",
    "answers": [
      "1. 0. každé 2 roky a po dosiahnutí veku 65 rokov každý rok;",
      "2. 1. každých 5 rokov a po dosiahnutí veku 60 rokov každé dva roky;",
      "3. 2. každých 5 rokov a po dosiahnutí veku 65 rokov každé dva roky."
    ],
    "correct": "3. 2. každých 5 rokov a po dosiahnutí veku 65 rokov každé dva roky."
  },
  {
    "question": "Kedy môže vodič čerpať doby denného odpočinku a doby skráteného týždenného odpočinku mimo základne vo vozidle",
    "answers": [
      "1. 0. ak je vozidlo vybavené vhodnými zariadeniami na spanie pre každého vodiča a vozidlo nie je v pohybe;",
      "2. 1. ak je vybavené ležadlom pre každého vodiča, vykurovacím a vetracím systémom;",
      "3. 2. v žiadnom prípade vodič nesmie čerpať odpočinok v zaparkovanom vozidle."
    ],
    "correct": "1. 0. ak je vozidlo vybavené vhodnými zariadeniami na spanie pre každého vodiča a vozidlo nie je v pohybe;"
  },
  {
    "question": "Koľko môže mať vodič motorového vozidla najviac skrátených dôb denného odpočinku v období medzi ľubovoľnými dvoma dobami týždenného odpočinku",
    "answers": [
      "1. 0. najviac tri skrátené doby denného odpočinku;",
      "2. 1. nemožno ho skrátiť v žiadnom prípade;",
      "3. 2. najviac tri krát za týždeň za podmienky, že odpočinok v nasledujúcom mesiaci bude predĺžený o čas predchádzajúceho skrátenia."
    ],
    "correct": "1. 0. najviac tri skrátené doby denného odpočinku;"
  },
  {
    "question": "Týždenný čas jazdy nesmie presiahnuť",
    "answers": [
      "1. 0. 48 hodín;",
      "2. 1. 40 hodín;",
      "3. 2. 56 hodín."
    ],
    "correct": "3. 2. 56 hodín."
  },
  {
    "question": "Školiteľ obsluhy motorových vozíkov je",
    "answers": [
      "1. 0. právnická osoba a fyzická osoba staršia ako 18 rokov, ktorá spĺňa požiadavky na školiteľa podľa §27 ods. 4 písm. a) alebo b) zákona č. 124/2006 Z .z. a ktorá vykonáva teoretickú a praktickú časť školenia obsluhy motorových vozíkov;",
      "2. 1. fyzická osoba staršia ako 18 rokov, ktorá spĺňa požiadavky na školiteľa podľa §27 ods. 4 písm. a) alebo b) zákona č. 124/2006 Z .z. a ktorá vykonáva teoretickú a praktickú časť školenia obsluhy motorových vozíkov;",
      "3. 2. fyzická osoba, ktorá nemusí byť staršia ako 18 rokov, ktorá spĺňa požiadavky na školiteľa podľa §27 ods. 4 písm. a) alebo b) zákona č. 124/2006 Z .z. a ktorá vykonáva teoretickú a praktickú časť školenia obsluhy motorových vozíkov."
    ],
    "correct": "2. 1. fyzická osoba staršia ako 18 rokov, ktorá spĺňa požiadavky na školiteľa podľa §27 ods. 4 písm. a) alebo b) zákona č. 124/2006 Z .z. a ktorá vykonáva teoretickú a praktickú časť školenia obsluhy motorových vozíkov;"
  },
  {
    "question": "Osoba s príslušným dokladov podľa STN 26 8805:2018 je osoba s platným preukazom na obsluhu motorových vozíkov a s odbornou praxou v tejto činnosti najmenej",
    "answers": [
      "1. 0. 2 roky v predchádzajúcich 5 rokov;",
      "2. 1. 3 roky v predchádzajúcich 5 rokov;",
      "3. 2. 3 roky v predchádzajúcich 7 rokov."
    ],
    "correct": "3. 2. 3 roky v predchádzajúcich 7 rokov."
  },
  {
    "question": "Ak vodič riadi vozidlo vybavené digitálnym tachografom, na požiadanie oprávneného kontrolného úradníka kedykoľvek predloží",
    "answers": [
      "1. 0. svoju kartu vodiča, každý ručný záznam a výtlačok vytvorený počas daného dňa a predchádzajúcich 15 dní;",
      "2. 1. svoju kartu vodiča, každý ručný záznam a výtlačok vytvorený počas daného dňa a predchádzajúcich 28 dní a záznamové listy zodpovedajúce rovnakému obdobiu, počas ktorého viedol vozidlo vybavené analógovým tachografom;",
      "3. 2. svoju kartu vodiča, každý ručný záznam a výtlačok vytvorený počas daného dňa a predchádzajúcich 56 dní a záznamové listy zodpovedajúce rovnakému obdobiu, počas ktorého viedol vozidlo vybavené analógovým tachografom."
    ],
    "correct": "2. 1. svoju kartu vodiča, každý ručný záznam a výtlačok vytvorený počas daného dňa a predchádzajúcich 28 dní a záznamové listy zodpovedajúce rovnakému obdobiu, počas ktorého viedol vozidlo vybavené analógovým tachografom;"
  },
  {
    "question": "Obsluha motorových vozíkov musí najmä",
    "answers": [
      "1. 0. používať alkoholické nápoje a iné návykové látky pred jazdou a počas jazdy;",
      "2. 1. odmietnuť jazdu motorovým vozíkov, ktorého technický stav môže ohroziť bezpečnosť a spôsobilosť prevádzky alebo keď hrozí nebezpečenstvo poškodenia zdravia a majetku;",
      "3. 2. ponechať motorový vozík s motorom v chode a obsluhovať motorový vozík v takej polohe, ktorá neodporuje zásadám bezpečnosti."
    ],
    "correct": "2. 1. odmietnuť jazdu motorovým vozíkov, ktorého technický stav môže ohroziť bezpečnosť a spôsobilosť prevádzky alebo keď hrozí nebezpečenstvo poškodenia zdravia a majetku;"
  },
  {
    "question": "Najmenšia šírka prechodovej uličky jednosmernej, bez prenášania bremena musí byť",
    "answers": [
      "1. 0. 500 mm;",
      "2. 1. 600 mm;",
      "3. 2. 700 mm."
    ],
    "correct": "2. 1. 600 mm;"
  },
  {
    "question": "Vodič od 2. februára 2022 vloží do digitálneho tachografu aj",
    "answers": [
      "1. 0. vlajku štátu, do ktorého vstupuje po prekročení hranice členského štátu na začiatku svojej prvej zastávky v tomto členskom štáte;",
      "2. 1. symbol štátu, do ktorého vstupuje po prekročení hranice členského štátu na začiatku svojej prvej zastávky v tomto členskom štáte;",
      "3. 2. názov a vlajku štátu, do ktorého vstupuje po prekročení hranice členského štátu na začiatku svojej prvej zastávky v tomto členskom štáte."
    ],
    "correct": "2. 1. symbol štátu, do ktorého vstupuje po prekročení hranice členského štátu na začiatku svojej prvej zastávky v tomto členskom štáte;"
  },
  {
    "question": "Ak je karta vodiča poškodená, nefunkčná, stratená alebo odcudzená, vodič na začiatku cesty vytlačí",
    "answers": [
      "1. 0. vytlačí údaje o vozidle, ktoré vedie, a na tomto výtlačku uvedie údaje, ktoré umožnia identifikáciu vodiča (meno, číslo karty vodiča alebo vodičského preukazu) vrátane svojho podpisu a uvedie aj doby uvedené v článku 34 ods. 5 písm. b) bodoch ii), iii) a iv);",
      "2. 1. zapíše ručne na tachografový krúžok všetky činnosti za konkrétne časové obdobie;",
      "3. 2. zapíše všetky činnosti do knihy jázd."
    ],
    "correct": "1. 0. vytlačí údaje o vozidle, ktoré vedie, a na tomto výtlačku uvedie údaje, ktoré umožnia identifikáciu vodiča (meno, číslo karty vodiča alebo vodičského preukazu) vrátane svojho podpisu a uvedie aj doby uvedené v článku 34 ods. 5 písm. b) bodoch ii), iii) a iv);"
  },
  {
    "question": "Po štyroch a pol hodinách jazdy musí vodič motorového vozidla s hmotnosťou nad 3,5 tony mať neprerušovanú prestávku trvajúcu",
    "answers": [
      "1. 0. najmenej 45 minút;",
      "2. 1. najmenej 30 minút;",
      "3. 2. najmenej 60 minút za predpokladu, že je prestávka spojená s údržbou vozidla."
    ],
    "correct": "1. 0. najmenej 45 minút;"
  },
  {
    "question": "Doba,,pravidelného týždenného odpočinku\" je akákoľvek doba odpočinku trvajúca najmenej",
    "answers": [
      "1. 0. 40 hodín;",
      "2. 1. 45 hodín;",
      "3. 2. 50 hodín."
    ],
    "correct": "2. 1. 45 hodín;"
  },
  {
    "question": "Najmenšia šírka prechodovej uličky jednosmernej, bremeno prenášané v jednej ruke po boku musí byť",
    "answers": [
      "1. 0. 850 mm;",
      "2. 1. 950 mm;",
      "3. 2. 1 100 mm."
    ],
    "correct": "1. 0. 850 mm;"
  },
  {
    "question": "Najmenšia šírka prechodovej uličky jednosmernej, bremeno prenášané v oboch rukách musí byť",
    "answers": [
      "1. 0. 950 mm;",
      "2. 1. 1 000 mm;",
      "3. 2. 1 500 mm."
    ],
    "correct": "2. 1. 1 000 mm;"
  },
  {
    "question": "Aké činnosti môže vykonávať vodič počas prestávky",
    "answers": [
      "1. 0. činnosti vyplývajúce z jeho pracovných povinností;",
      "2. 1. nesmie viesť vozidlo ani vykonávať žiadnu inú prácu a čas prestávky využiť výlučne na regeneráciu;",
      "3. 2. bežné opravy a údržbu vozidla."
    ],
    "correct": "2. 1. nesmie viesť vozidlo ani vykonávať žiadnu inú prácu a čas prestávky využiť výlučne na regeneráciu;"
  },
  {
    "question": "Najmenšia šírka prechodovej uličky obojsmernej, bremeno prenášané v oboch rukách musí byť",
    "answers": [
      "1. 0. 1 000 mm;",
      "2. 1. 1 150 mm;",
      "3. 2. 1 500 mm."
    ],
    "correct": "2. 1. 1 150 mm;"
  },
  {
    "question": "Aké tachografové karty vydávajú orgány členských štátov",
    "answers": [
      "1. 0. karta vodiča a podniková karta;",
      "2. 1. karta vodiča, podniková karta a kontrolná karta;",
      "3. 2. karta vodiča, podniková karta, kontrolná karta a dielenská karta."
    ],
    "correct": "3. 2. karta vodiča, podniková karta, kontrolná karta a dielenská karta."
  },
  {
    "question": "Aká je forma skončenia aktualizačnej odbornej prípravy osôb na obsluhu motorových vozíkov",
    "answers": [
      "1. 0. písomný doklad „Preukaz obsluhy motorového vozíka“;",
      "2. 1. uvedenie dátumu absolvovania aktualizačnej odbornej prípravy v písomnom doklade „Preukaz obsluhy motorového vozíka“;",
      "3. 2. uvedenie dátumu absolvovania aktualizačnej odbornej prípravy v písomnom doklade „Preukaz obsluhy motorového vozíka“ na zadnej strane formou odtlačenia reliefnej pečiatky."
    ],
    "correct": "2. 1. uvedenie dátumu absolvovania aktualizačnej odbornej prípravy v písomnom doklade „Preukaz obsluhy motorového vozíka“;"
  },
  {
    "question": "Pri práci s motorovou pílou je dovolené",
    "answers": [
      "1. 1. pracovať z rebríka;",
      "2. 2. pozdĺžne rozrezávať drevo;",
      "3. 3. vstupovať pred hromadu dreva len ak je zabezpečená proti pohybu."
    ],
    "correct": "3. 3. vstupovať pred hromadu dreva len ak je zabezpečená proti pohybu."
  },
  {
    "question": "Ako sa štartuje ručná reťazová motorová píla",
    "answers": [
      "1. 1. pracovník môže pílu držať voľne v rukách a naštartovať;",
      "2. 2. motorovú pílu možno štartovať len v súlade s návodom na používanie;",
      "3. 3. pri štartovaní položiť reťazovú pílu na vhodné a bezpečné miesto, pevne ju držať."
    ],
    "correct": "2. 2. motorovú pílu možno štartovať len v súlade s návodom na používanie;"
  },
  {
    "question": "Pri preprave ručnej motorovej reťazovej píly spolu s prepravou osôb v dopravnom prostriedku je pracovník povinný",
    "answers": [
      "1. 1. reťazovú pílu prevážať iba s nasadeným ochranným puzdrom rezacej časti alebo demontovanou rezacou časťou;",
      "2. 2. reťazovú pílu nemožno prevážať spolu s osobami;",
      "3. 3. pracovník nemusí zakryť rezaciu časť píly resp. ju demontovať, postačuje ak ju počas prepravy drží v rukách."
    ],
    "correct": "1. 1. reťazovú pílu prevážať iba s nasadeným ochranným puzdrom rezacej časti alebo demontovanou rezacou časťou;"
  },
  {
    "question": "Musí byť vždy reťazová motorová píla vybavená bezpečnostnou brzdou",
    "answers": [
      "1. 1. nemusí byť;",
      "2. 2. musí byť vždy;",
      "3. 3. len píly vyrobené po r.1985."
    ],
    "correct": "2. 2. musí byť vždy;"
  },
  {
    "question": "Kedy nemožno používať ručnú motorovú pílu",
    "answers": [
      "1. 1. ak je poškodený vzduchový filter;",
      "2. 2. ak je niektorá z hlavných častí z hľadiska BOZP nefunkčná: bezpečnostná brzda, automatické vypínanie chodu reťaze, tlmič vibrujúcich častí, zachytávač roztrhnutej reťaze, poistka plynu a tlmiča výfuku, pohyblivý prívod a ovládacie prvky;",
      "3. 3. ak nie je vidieť spaliny na tlmiči výfuku."
    ],
    "correct": "2. 2. ak je niektorá z hlavných častí z hľadiska BOZP nefunkčná: bezpečnostná brzda, automatické vypínanie chodu reťaze, tlmič vibrujúcich častí, zachytávač roztrhnutej reťaze, poistka plynu a tlmiča výfuku, pohyblivý prívod a ovládacie prvky;"
  },
  {
    "question": "Je zamestnávateľ povinný vykonávať kontrolu technického stavu ručnej motorovej reťazovej píly",
    "answers": [
      "1. 1. nie je povinný;",
      "2. 2. je povinný zabezpečiť aby pracovný prostriedok vyhovoval minimálnym požiadavkám na pracovný prostriedok;",
      "3. 3. postačuje kontrola vykonaná samotnou obsluhou píly."
    ],
    "correct": "2. 2. je povinný zabezpečiť aby pracovný prostriedok vyhovoval minimálnym požiadavkám na pracovný prostriedok;"
  },
  {
    "question": "Kto môže zakázať prácu s ručnou reťazovou pílou",
    "answers": [
      "1. 1. inšpektor práce;",
      "2. 2. regionálny úrad verejného zdravotníctva;",
      "3. 3. obvodný lesný úrad."
    ],
    "correct": "1. 1. inšpektor práce;"
  },
  {
    "question": "Kedy sa vykonáva kontrola motorovej píly",
    "answers": [
      "1. 1. pred začiatkom práce;",
      "2. 2. po ukončení práce;",
      "3. 3. raz mesačne alebo ak to určí vedúci pracoviska."
    ],
    "correct": "1. 1. pred začiatkom práce;"
  },
  {
    "question": "Na základe akého dokladu alebo dokladov môže fyzická osoba obsluhovať motorovú pílu",
    "answers": [
      "1. 1. nemusí mať žiaden doklad;",
      "2. 2. osoba má platný preukaz na obsluhu motorovej píly pri ťažbe dreva;",
      "3. 3. osoba má platný preukaz na obsluhu motorovej píly pri ťažbe dreva alebo platný preukaz na obsluhu motorovej píly pri inej činnosti."
    ],
    "correct": "3. 3. osoba má platný preukaz na obsluhu motorovej píly pri ťažbe dreva alebo platný preukaz na obsluhu motorovej píly pri inej činnosti."
  },
  {
    "question": "Podľa akej predpísanej dokumentácie sa vykonáva lesná práca",
    "answers": [
      "1. 1. podľa posudku o riziku pre prácu s motorovou pílou;",
      "2. 2. podľa technologického protokolu;",
      "3. 3. podľa pokynov výrobcu motorovej píly."
    ],
    "correct": "2. 2. podľa technologického protokolu;"
  },
  {
    "question": "Kontrola funkčnosti ktorých bezpečnostných prvkov sa vykonáva pred začiatkom práce s motorovou pílou",
    "answers": [
      "1. 1. bezpečnostná brzda, automatické vypínanie chodu reťaze, tlmiče vibrujúcich častí, zachytávač roztrhnutej reťaze, poistky plynu a tlmiča výfuku, pohyblivý prívod a ovládacie prvky;",
      "2. 2. prívod energie;",
      "3. 3. kontrola ochranného puzdra a rezacej časti."
    ],
    "correct": "1. 1. bezpečnostná brzda, automatické vypínanie chodu reťaze, tlmiče vibrujúcich častí, zachytávač roztrhnutej reťaze, poistky plynu a tlmiča výfuku, pohyblivý prívod a ovládacie prvky;"
  },
  {
    "question": "Ktoré hlavné funkcie ručne reťazovej píly povinný́ si obsluhovateľ skontrolovať",
    "answers": [
      "1. 1.automatické vypínanie chodu reťaze, bezpečnostnú brzdu, tlmič vibrujúcich častí, zachytávač roztrhnutej reťaze, poistka plynu a tlmiča výfuku, pohyblivý prívod a ovládacie prvky;",
      "2. 2.poškodenie prívodu energie;",
      "3. 3.funkciu bezpečnostnej brzdy."
    ],
    "correct": "1. 1.automatické vypínanie chodu reťaze, bezpečnostnú brzdu, tlmič vibrujúcich častí, zachytávač roztrhnutej reťaze, poistka plynu a tlmiča výfuku, pohyblivý prívod a ovládacie prvky;"
  },
  {
    "question": "Akú úlohu plnia ochranné zariadenia strojov",
    "answers": [
      "1. 1. zvyšujú výkon stroja;",
      "2. 2. zabraňujú prístupu osôb do nebezpečného priestoru;",
      "3. 3. umožňujú dobrý prístup k vykonaniu opráv a údržby."
    ],
    "correct": "2. 2. zabraňujú prístupu osôb do nebezpečného priestoru;"
  },
  {
    "question": "Pracovný prostriedok sa môže uviesť do chodu",
    "answers": [
      "1. 1. len úmyselnou činnosťou;",
      "2. 2. len pomocou dvojručného ovládania;",
      "3. 3. len po zadaní zvukového resp. svetelného signálu."
    ],
    "correct": "1. 1. len úmyselnou činnosťou;"
  },
  {
    "question": "Ak sa pracovný prostriedok používa v podmienkach, ktoré zhoršujú jeho stav a vytvárajú možnosť vzniku nebezpečenstva",
    "answers": [
      "1. 1. zamestnávateľ v záujme zaistenia bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci a na včasné odhalenie a nápravu zhoršeného stavu, je povinný zabezpečiť zamestnancov osobnými ochrannými pracovnými prostriedkami;",
      "2. 2. zamestnávateľ v záujme zaistenia bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci a na včasné odhalenie a nápravu zhoršeného stavu, je povinný zabezpečiť vykonanie pravidelnej kontroly alebo skúšky pracovného prostriedku oprávnenou osobou;",
      "3. 3. zamestnávateľ v záujme zaistenia bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci a na včasné odhalenie a nápravu zhoršeného stavu, môže zabezpečiť vykonanie pravidelnej kontroly alebo skúšky pracovného prostriedku oprávnenou osobou."
    ],
    "correct": "2. 2. zamestnávateľ v záujme zaistenia bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci a na včasné odhalenie a nápravu zhoršeného stavu, je povinný zabezpečiť vykonanie pravidelnej kontroly alebo skúšky pracovného prostriedku oprávnenou osobou;"
  },
  {
    "question": "Pracovný prostriedok, z ktorého môžu vypadávať predmety alebo môže vyletúvať materiál, musí byť",
    "answers": [
      "1. 1. umiestnený vo vzdialenosti min. 1 m od iného pracovného prostriedku, okraja miestnosti, osôb alebo zvierat nachádzajúcich sa na pracovisku;",
      "2. 2. umiestnený v samostatnej miestnosti;",
      "3. 3. vybavený bezpečnostným zariadením, ktoré zodpovedá veľkosti rizika."
    ],
    "correct": "3. 3. vybavený bezpečnostným zariadením, ktoré zodpovedá veľkosti rizika."
  },
  {
    "question": "Strojové zariadenie je",
    "answers": [
      "1. 1. súbor, ktorý je vybavený alebo má byť vybavený pohonným systémom, ktorý používa priamo vynaloženú ľudskú silu alebo zvieraciu silu;",
      "2. 2. súbor, ktorý je vybavený alebo má byť vybavený pohonným systémom, ktorý nepoužíva priamo vynaloženú ľudskú silu alebo zvieraciu silu, zostavený z častí alebo súčastí, z ktorých sú všetky nepohyblivé;",
      "3. 3. súbor, ktorý je vybavený alebo má byť vybavený pohonným systémom, ktorý nepoužíva priamo vynaloženú ľudskú silu alebo zvieraciu silu, zostavený z častí alebo súčastí, z ktorých najmenej jedna je pohyblivá, vzájomne spojených na účely určeného používania."
    ],
    "correct": "3. 3. súbor, ktorý je vybavený alebo má byť vybavený pohonným systémom, ktorý nepoužíva priamo vynaloženú ľudskú silu alebo zvieraciu silu, zostavený z častí alebo súčastí, z ktorých najmenej jedna je pohyblivá, vzájomne spojených na účely určeného používania."
  },
  {
    "question": "Strojové zariadenie, na ktoré sa vzťahuje NV SR č. 436/2008 Z. z., ktorým sa ustanovujú podrobnosti o technických požiadavkách a postupoch posudzovania zhody na strojové zariadenia, možno uvádzať na trh alebo do prevádzky alebo na trh a do prevádzky len vtedy",
    "answers": [
      "1. 1. ak pri správnej inštalácii, udržiavaní a používaní na predpokladaný účel alebo spôsobom, ktorý možno predvídať, je v súlade s príslušnými ustanoveniami tohto nariadenia vlády a neohrozuje zdravie osôb alebo ich bezpečnosť, prípadne ani domáce zvieratá alebo iný majetok a podľa možností vedy a techniky ani životné prostredie;",
      "2. 2. ak pri správnej inštalácii, udržiavaní a používaní na predpokladaný účel alebo spôsobom, ktorý možno predvídať, je v súlade s príslušnými ustanoveniami tohto nariadenia vlády a ohrozuje iba v minimálnej miere zdravie osôb alebo ich bezpečnosť, prípadne domáce zvieratá alebo iný majetok;",
      "3. 3. ak pri správnej inštalácii, udržiavaní a používaní na predpokladaný účel alebo spôsobom, ktorý možno predvídať, je v súlade s príslušnými ustanoveniami tohto nariadenia vlády a ohrozuje zdravie osôb alebo ich bezpečnosť, prípadne domáce zvieratá alebo iný majetok."
    ],
    "correct": "1. 1. ak pri správnej inštalácii, udržiavaní a používaní na predpokladaný účel alebo spôsobom, ktorý možno predvídať, je v súlade s príslušnými ustanoveniami tohto nariadenia vlády a neohrozuje zdravie osôb alebo ich bezpečnosť, prípadne ani domáce zvieratá alebo iný majetok a podľa možností vedy a techniky ani životné prostredie;"
  },
  {
    "question": "Označenie CE možno umiestniť na strojové zariadenie",
    "answers": [
      "1. 1. len vtedy, ak spĺňa aj požiadavky osobitných predpisov, ktoré sa na výrobok vzťahujú;",
      "2. 2. ak spĺňa aj požiadavky všetkých výrobkov vyrobených v EÚ;",
      "3. 3. ak spĺňa aj požiadavky všetkých výrobkov, ktoré neohrozujú zdravie a bezpečnosť zamestnancov."
    ],
    "correct": "1. 1. len vtedy, ak spĺňa aj požiadavky osobitných predpisov, ktoré sa na výrobok vzťahujú;"
  },
  {
    "question": "Musí byť predmet vŕtaný na stojanovej vŕtačke upevnený",
    "answers": [
      "1. 1. áno, ak má priemer väčší ako 30 mm;",
      "2. 2. áno, každý vŕtaný predmet;",
      "3. 3. nemusí."
    ],
    "correct": "2. 2. áno, každý vŕtaný predmet;"
  },
  {
    "question": "Upnutý rotujúci materiál vyčnievajúci pri obrábaní z upínacieho zariadenia mimo stroja",
    "answers": [
      "1. 1. musí byť zabezpečený prídavným ochranným zariadením;",
      "2. 2. musí byť zreteľne označený;",
      "3. 3. materiál nesmie za žiadnych okolností vyčnievať mimo upínacie zariadenie."
    ],
    "correct": "1. 1. musí byť zabezpečený prídavným ochranným zariadením;"
  },
  {
    "question": "Obrábacie stroje musia byť umiestnené tak, aby boli od trvalých prekážok vzdialené",
    "answers": [
      "1. 1. najmenej 400 mm;",
      "2. 2. najmenej 400 mm a v mieste stanoviska obsluhy najmenej 800 mm;",
      "3. 3. najmenej 600 mm a v mieste stanoviska obsluhy najmenej 1000 mm."
    ],
    "correct": "3. 3. najmenej 600 mm a v mieste stanoviska obsluhy najmenej 1000 mm."
  },
  {
    "question": "Hnacie a prevodové mechanizmy, ktoré sú v dosahu obsluhy a nie sú uzatvorené konštrukciou stroja nemusia byť vybavené ochranným krytom ak sa nachádzajú vo výške najmenej",
    "answers": [
      "1. 1. 2000 mm od podlahy alebo plošiny;",
      "2. 2. 2200 mm od podlahy alebo plošiny;",
      "3. 3. 2600 mm od podlahy alebo plošiny."
    ],
    "correct": "3. 3. 2600 mm od podlahy alebo plošiny."
  },
  {
    "question": "Stroje pri ktorých práca s otvoreným krytom predstavuje nebezpečenstvo úrazu obsluhy",
    "answers": [
      "1. 1. musia byť vybavené pevným krytom;",
      "2. 2. musia byť vybavené krytom s automatickým blokovaním, pri ktorom pri zdvihnutom kryte nedôjde k spusteniu pracovného cyklu;",
      "3. 3. musia byť vybavené krytom s automatickým blokovaním, ktoré umožňuje automatické spustenie pracovného cyklu po jeho prerušení napr. pri sklopení predtým nadvihnutého krytu."
    ],
    "correct": "2. 2. musia byť vybavené krytom s automatickým blokovaním, pri ktorom pri zdvihnutom kryte nedôjde k spusteniu pracovného cyklu;"
  },
  {
    "question": "Kryty kovoobrábacích strojov",
    "answers": [
      "1. 1. musia byť nepriehľadné;",
      "2. 2. môžu mať priehľadové otvory, ktoré sú vyrobené z trieštivého skla alebo iného trieštivého materiálu;",
      "3. 3. môžu mať priehľadové otvory, ktoré sú vyrobené z netrieštivého skla alebo iného netrieštivého materiálu, ktorý nestráca rýchle priehľadnosť pôsobením reznej kvapaliny a triesok."
    ],
    "correct": "3. 3. môžu mať priehľadové otvory, ktoré sú vyrobené z netrieštivého skla alebo iného netrieštivého materiálu, ktorý nestráca rýchle priehľadnosť pôsobením reznej kvapaliny a triesok."
  },
  {
    "question": "Automatické kovoobrábacie linky, ktoré nie sú v celej svojej dĺžke viditeľné z pracoviska obsluhy",
    "answers": [
      "1. 1. musia byť zreteľne označené bezpečnostným značením;",
      "2. 2. musia byť vybavené výstražným zvukovým, optickým alebo kombinovaným zariadením, ktoré vydáva znamenie počas doby najmenej 15 sekúnd, fungujúcim automaticky pri spustení pracovného cyklu;",
      "3. 3. musia byť obsluhované viacerými osobami, pričom vzdialenosť medzi obsluhou nesmie byť väčšia ako 5 metrov."
    ],
    "correct": "2. 2. musia byť vybavené výstražným zvukovým, optickým alebo kombinovaným zariadením, ktoré vydáva znamenie počas doby najmenej 15 sekúnd, fungujúcim automaticky pri spustení pracovného cyklu;"
  },
  {
    "question": "Podlaha na mieste obsluhy kovoobrábacích strojov",
    "answers": [
      "1. 1. musí byť izolovaná proti vlhku a chladu a má umožňovať prepad triesok a bezpečné pracovné pohyby obsluhy;",
      "2. 2. nesmie mať žiadne otvory;",
      "3. 3. musí byť vyhotovená z materiálu zabraňujúcemu vzniku elektrostatickému výboja."
    ],
    "correct": "1. 1. musí byť izolovaná proti vlhku a chladu a má umožňovať prepad triesok a bezpečné pracovné pohyby obsluhy;"
  },
  {
    "question": "Obsluha kovoobrábacích strojov",
    "answers": [
      "1. 1. môže mať za účelom obsluhy oblečený plášť, ktorý je jej pracovným odevom;",
      "2. 2. musí mať oblečený nepoškodený pracovný oblek bez voľne vlajúcich častí s priliehajúcimi rukávmi a nohavicami;",
      "3. 3. musí mať oblečenú voľne vlajúcu pracovnú blúzu alebo tričko, ktoré nie je potrebné zasunúť do pracovných nohavíc."
    ],
    "correct": "2. 2. musí mať oblečený nepoškodený pracovný oblek bez voľne vlajúcich častí s priliehajúcimi rukávmi a nohavicami;"
  },
  {
    "question": "Obsluha kovoobrábacích strojov",
    "answers": [
      "1. 1. musí mať v prípade potreby vlasy zaistené vhodnou pokrývkou hlavy napr. čapicou a šatkou;",
      "2. 2. musí mať obutú ľahkú platenú obuv alebo otvorené sandále;"
    ],
    "correct": "1. 1. musí mať v prípade potreby vlasy zaistené vhodnou pokrývkou hlavy napr. čapicou a šatkou;"
  },
  {
    "question": "3. môže mať pri obsluhe stroja na rukách doplnky ako prstene, retiazky, náramkové hodinky, apod. Používanie rukavíc pri obsluhe kovoobrábacích strojov",
    "answers": [
      "1. 1. je zakázané pri všetkých činnostiach;",
      "2. 2. je povolené;",
      "3. 3. je povolené len pri upínaní alebo výmene obrobkov alebo nástrojov ak hrozí nebezpečenstvo porezania alebo popálenia rúk za predpokladu, že príslušná časť napr. vreteno nie je v pohybe."
    ],
    "correct": "3. 3. je povolené len pri upínaní alebo výmene obrobkov alebo nástrojov ak hrozí nebezpečenstvo porezania alebo popálenia rúk za predpokladu, že príslušná časť napr. vreteno nie je v pohybe."
  },
  {
    "question": "Medzi bezpečnostné vybavenie jednokotúčovej píly na drevo so spodným uložením pílového hriadeľa nepatrí",
    "answers": [
      "1. 1. dvojručné ovládanie na spustenie pracovného cyklu;",
      "2. 2. rozverný klin na zabránenie spätného vrhu rezaného materiálu;",
      "3. 3. kryt pílového kotúča."
    ],
    "correct": "1. 1. dvojručné ovládanie na spustenie pracovného cyklu;"
  },
  {
    "question": "Skúšky tvárniacich strojov, ktoré sú v prevádzke, sa za účelom kontroly dodržiavania bezpečnostných požiadaviek musia vykonávať najmenej",
    "answers": [
      "1. 1. po každých 1000 prevádzkových hodinách;",
      "2. 2. po každých 500 prevádzkových hodinách;",
      "3. 3. raz za rok."
    ],
    "correct": "3. 3. raz za rok."
  },
  {
    "question": "Aké sú požiadavky na únikové cesty a východy",
    "answers": [
      "1. 1. musia zostať trvalo voľné a musia viesť čo najkratšou cestou na voľné priestranstvo alebo do bezpečnostného priestoru a kľúče musia byť u zodpovednej osoby;",
      "2. 2. musia zostať trvalo voľné a musia viesť čo najkratšou cestou na voľné priestranstvo alebo do bezpečného priestoru;",
      "3. 3. musia zostať voľné hlavne v prípade havárie alebo požiaru."
    ],
    "correct": "2. 2. musia zostať trvalo voľné a musia viesť čo najkratšou cestou na voľné priestranstvo alebo do bezpečného priestoru;"
  },
  {
    "question": "Povinnosti vyplývajúce zo zákona č. 56/2018 Z. z. o posudzovaní zhody výrobku, sprístupňovaní určeného výrobku na trhu a o zmene a doplnení niektorých zákonov sa týkajú",
    "answers": [
      "1. 1. prevádzkovateľov technických zariadení;",
      "2. 2. podnikateľov, u ktorých v prevádzkach sa používajú určené výrobky;",
      "3. 3. výrobcov, splnomocnených zástupcov, dovozcov alebo distribútorov, ktorí uvádzajú výrobok na trh."
    ],
    "correct": "3. 3. výrobcov, splnomocnených zástupcov, dovozcov alebo distribútorov, ktorí uvádzajú výrobok na trh."
  },
  {
    "question": "Určené výrobky v zmysle zákona č. 56/2018 Z. z. o posudzovaní zhody výrobku, sprístupňovaní určeného výrobku na trhu a o zmene a doplnení niektorých zákonov sú",
    "answers": [
      "1. 1. výrobky, ktoré predstavujú zvýšené riziko ohrozenia oprávneného záujmu, na ktorého zmiernenie alebo odstránenie sú ustanovené základné požiadavky, požiadavky ustanovené týmto zákonom alebo technickým predpisom z oblasti posudzovania zhody;",
      "2. 2. také výrobky, ktoré predstavujú zvýšené riziko ohrozenia oprávneného záujmu, na ktorého zmiernenie alebo odstránenie sú ustanovené technické požiadavky, spôsob posudzovania zhody",
      "3. však nie je určený, je vždy na výrobcovi ako bude posúdená zhoda výrobku;",
      "4. 3. také výrobky, ktoré predstavujú zvýšené riziko ohrozenia oprávneného záujmu, na ktorého zmiernenie alebo odstránenie je notifikovanou osobou stanovený konkrétny spôsob. posudzovania zhody."
    ],
    "correct": "1. 1. výrobky, ktoré predstavujú zvýšené riziko ohrozenia oprávneného záujmu, na ktorého zmiernenie alebo odstránenie sú ustanovené základné požiadavky, požiadavky ustanovené týmto zákonom alebo technickým predpisom z oblasti posudzovania zhody;"
  },
  {
    "question": "Čo patrí medzi povinnosti výrobcu alebo dovozcu v zmysle zákona č. 56/2018 Z. z. o posudzovaní zhody výrobku, sprístupňovaní určeného výrobku na trhu a o zmene a doplnení niektorých zákonov",
    "answers": [
      "1. 1. zabezpečiť finančné zdroje potrebné na akreditačnú činnosť;",
      "2. 2. vypracovať a vydať vyhlásenie o zhode určeného výrobku, ES vyhlásenie o zhode alebo EÚ vyhlásenie o zhode určeného výrobku;",
      "3. 3. posúdiť pred uvedením výrobku na trh zhodu jeho vlastností s technickými požiadavkami ustanovenými technickými predpismi, ale len v prípade, že je to určené v technickej špecifikácii."
    ],
    "correct": "2. 2. vypracovať a vydať vyhlásenie o zhode určeného výrobku, ES vyhlásenie o zhode alebo EÚ vyhlásenie o zhode určeného výrobku;"
  },
  {
    "question": "Výrobca alebo dovozca vydá nové vyhlásenie o zhode (Nariadenie EP a R č. 425/2016 o osobných ochranných prostriedkoch a o zrušení smernice Rady 89/686/EHS)",
    "answers": [
      "1. 1. zabezpečí, aby boli k osobnému pracovnému prostriedku pripojené pokyny a informácie v jazyku, ktorý si určí orgán dohľadu;",
      "2. 2. zabezpečí, aby boli k osobnému pracovnému prostriedku pripojené pokyny a informácie v jednom z jazykov EÚ;",
      "3. 3. zabezpečí, aby boli k osobnému pracovnému prostriedku pripojené pokyny a informácie v štátnom jazyku."
    ],
    "correct": "3. 3. zabezpečí, aby boli k osobnému pracovnému prostriedku pripojené pokyny a informácie v štátnom jazyku."
  },
  {
    "question": "Čo je to posudzovanie zhody podľa Nariadenia EP a R č. 765/2008, zákona ktorým sa stanovujú požiadavky akreditácie a dohľadu nad trhom v súvislosti s uvádzaním výrobkov na trh a ktorým sa zrušuje nariadenie (EHS) č. 339/93",
    "answers": [
      "1. 1. posudzovanie zhody je výhradne postup preukázania, či boli splnené požiadavky harmonizovaných noriem pre určený výrobok;",
      "2. 2. posudzovanie zhody je postup preukázania zhody, ktorý schválil orgán dohľadu nad trhom;",
      "3. 3. posudzovanie zhody je postup preukázania, či boli splnené špecifické požiadavky týkajúce sa výrobku, postupu, služby, systému, osoby alebo orgánu."
    ],
    "correct": "2. 2. posudzovanie zhody je postup preukázania zhody, ktorý schválil orgán dohľadu nad trhom;"
  },
  {
    "question": "Právne predpisy pre konkrétne skupiny určených výrobkov (napríklad pre strojné zariadenia, osobné ochranné prostriedky a pod.) ustanovujú",
    "answers": [
      "1. 1. obsah príslušnej dokumentácie a náležitosti vyhlásenia zhody; postupy a úkony (príslušné moduly), ktoré musia byť splnené pri posudzovaní zhody nie sú legislatívne ustanovené, príslušný modul pre príslušnú skupinu určených výrobkov stanovuje výhradne výrobca výberom jedného z možných spôsobov (modulov) uvedených v zákone o posudzovaní zhody výrobku;",
      "2. 2. zariadenia, ktoré sa považujú za určené výrobky, bezpečnostné požiadavky na tieto výrobky, postupy (moduly) posudzovania zhody, náležitosti vyhlásenia o zhode a obsah sprievodnej technickej dokumentácie;",
      "3. 3. postupy a úkony, ktoré musia byť splnené pri posudzovaní zhody a obsah príslušnej prevádzkovej dokumentácie; náležitosti vyhlásenia zhody určuje notifikovaná osoba."
    ],
    "correct": "2. 2. zariadenia, ktoré sa považujú za určené výrobky, bezpečnostné požiadavky na tieto výrobky, postupy (moduly) posudzovania zhody, náležitosti vyhlásenia o zhode a obsah sprievodnej technickej dokumentácie;"
  },
  {
    "question": "Orgány dohľadu vykonávajú dohľad v zmysle zákona č. 56/2018 Z. z. o posudzovaní zhody výrobku, sprístupňovaní určeného výrobku na trhu a o zmene a doplnení niektorých zákonov, či",
    "answers": [
      "1. 1. značka zhody bola umiestnená v súlade s osobitným predpisom, či vyhlásenie o zhode bolo vydané, či vyhlásenie o zhode je správne, či je sprievodná dokumentácia úplná a pod.;",
      "2. 2. značka zhody bola umiestnená v súlade s osobitným predpisom, či vyhlásenie o zhode bolo vydané, či je vyhlásenie o zhode správne; nekontrolujú však úplnosť sprievodnej dokumentácie",
      "3. lebo to vykonáva len notifikovaná osoba;",
      "4. 3. vyhlásenie o zhode je správne alebo či bolo vôbec vydané, či je sprievodná dokumentácia úplná a pod.; nekontrolujú však či značka zhody bola umiestnená v súlade s osobitným predpisom."
    ],
    "correct": "1. 1. značka zhody bola umiestnená v súlade s osobitným predpisom, či vyhlásenie o zhode bolo vydané, či vyhlásenie o zhode je správne, či je sprievodná dokumentácia úplná a pod.;"
  },
  {
    "question": "Do skupiny určených výrobkov „osobné ochranné prostriedky“ nepatria (Nariadenie EP a R č. 425/2016 o osobných ochranných prostriedkoch a o zrušení smernice Rady 89/686/EHS)",
    "answers": [
      "1. 1. vymeniteľné súčasti osobných ochranných prostriedkov, ktoré majú zásadný význam pre ich",
      "2. ochrannú funkciu;",
      "3. 2. osobné ochranné prostriedky, ktoré sú určené na výlučné použitie na námorných plavidlách alebo v lietadlách;",
      "4. 3. prostriedky navrhnuté a vyrobené na nosenie alebo držanie osobou na ochranu pred jedným",
      "5. alebo viacerými rizikami ohrozujúcimi zdravie alebo bezpečnosť uvedenej osoby."
    ],
    "correct": "3. 2. osobné ochranné prostriedky, ktoré sú určené na výlučné použitie na námorných plavidlách alebo v lietadlách;"
  },
  {
    "question": "Posúdenie zhody s technickými požiadavkami sa nevyžaduje pri výrobkoch (Nariadenie EP a R č. 425/2016 o osobných ochranných prostriedkoch a o zrušení smernice Rady 89/686/EHS)",
    "answers": [
      "1. 1. ktoré sú vystavené na veľtrhoch, výstavách a predvádzaniach alebo na podobných podujatiach, za predpokladu, že viditeľné označenie zreteľne uvádza, že tieto osobné ochranné prostriedky nie sú v súlade s týmto nariadením, a že nebudú sprístupnené na trhu, pokiaľ s ním nebudú v zhode;",
      "2. 2. u ktorých výrobca alebo dovozca vydá prehlásenie, že výrobok je bezpečný;",
      "3. 3. ktoré sú vyrábajú v malých sériách."
    ],
    "correct": "1. 1. ktoré sú vystavené na veľtrhoch, výstavách a predvádzaniach alebo na podobných podujatiach, za predpokladu, že viditeľné označenie zreteľne uvádza, že tieto osobné ochranné prostriedky nie sú v súlade s týmto nariadením, a že nebudú sprístupnené na trhu, pokiaľ s ním nebudú v zhode;"
  },
  {
    "question": "Výrobca, dovozca alebo osoba uvádzajúca osobný ochranný prostriedok na trh zabezpečí (Nariadenie EP a R č. 425/2016 o osobných ochranných prostriedkoch a o zrušení smernice Rady 89/686/EHS)",
    "answers": [
      "1. 1. zabezpečí, aby boli k osobnému pracovnému prostriedku pripojené pokyny a informácie v jazyku, ktorý si určí orgán dohľadu;",
      "2. 2. zabezpečí, aby boli k osobnému pracovnému prostriedku pripojené pokyny a informácie v jednom z jazykov EÚ;",
      "3. 3. zabezpečí, aby boli k osobnému pracovnému prostriedku pripojené pokyny a informácie v štátnom jazyku."
    ],
    "correct": "3. 3. zabezpečí, aby boli k osobnému pracovnému prostriedku pripojené pokyny a informácie v štátnom jazyku."
  },
  {
    "question": "Nariadenie vlády SR č. 149/2016 Z. z. o zariadeniach a ochranných systémoch určených na použitie v prostredí s nebezpečenstvom výbuchu v znení neskorších predpisov",
    "answers": [
      "1. 1. vzťahuje sa aj na bezpečnostný, ovládací a regulačný prístroj určený na použitie mimo prostredia s nebezpečenstvom výbuchu, ak je nevyhnutný na bezpečné fungovanie zariadenia a ochranného systému určeného na použitie v prostredí s nebezpečenstvom výbuchu alebo ak k jeho fungovaniu prispieva;",
      "2. 2. nevzťahuje sa na bezpečnostný, ovládací a regulačný prístroj určený na použitie mimo prostredia s nebezpečenstvom výbuchu, ak je nevyhnutný na bezpečné fungovanie zariadenia a",
      "3. ochranného systému určeného na použitie v prostredí s nebezpečenstvom výbuchu alebo ak k jeho fungovaniu prispieva;",
      "4. 3. vzťahuje sa len na zariadenie a ochranný systém určený na použitie v prostredí s nebezpečenstvom výbuchu."
    ],
    "correct": "1. 1. vzťahuje sa aj na bezpečnostný, ovládací a regulačný prístroj určený na použitie mimo prostredia s nebezpečenstvom výbuchu, ak je nevyhnutný na bezpečné fungovanie zariadenia a ochranného systému určeného na použitie v prostredí s nebezpečenstvom výbuchu alebo ak k jeho fungovaniu prispieva;"
  },
  {
    "question": "Návod na použitie a bezpečnostné pokyny v zmysle zákona č. 56/2018 Z. z. o posudzovaní zhody výrobku, sprístupňovaní určeného výrobku na trhu a o zmene a doplnení niektorých zákonov",
    "answers": [
      "1. 1. je výrobca povinný priložiť k určenému výrobku v štátnom jazyku, pričom návod na použitie a bezpečnostné pokyny musia byť sú jednoznačné a zrozumiteľné pre spotrebiteľa alebo pre iného koncového používateľa určeného výrobku, ak technický predpis z oblasti posudzovania zhody neustanovuje inak;",
      "2. 2. musia byť jednoznačné a zrozumiteľné pre spotrebiteľa alebo pre iného koncového používateľa určeného výrobku, výrobca je povinný priložiť v štátnom jazyku návod na použitie, bezpečnostné pokyny nemusia byť v štátnom jazyku;",
      "3. 3. nie je výrobca povinný priložiť k určenému výrobku v štátnom jazyku, pričom návod na použitie a bezpečnostné pokyny musia byť jednoznačné a zrozumiteľné pre spotrebiteľa alebo pre iného koncového používateľa určeného výrobku."
    ],
    "correct": "1. 1. je výrobca povinný priložiť k určenému výrobku v štátnom jazyku, pričom návod na použitie a bezpečnostné pokyny musia byť sú jednoznačné a zrozumiteľné pre spotrebiteľa alebo pre iného koncového používateľa určeného výrobku, ak technický predpis z oblasti posudzovania zhody neustanovuje inak;"
  },
  {
    "question": "Podľa nariadenia vlády SR č. 436/2008 Z. z., ktorým sa ustanovujú podrobnosti o technických požiadavkách a postupoch posudzovania zhody na strojové zariadenia v znení neskorších predpisov strojové zariadenie možno uvádzať na trh alebo do prevádzky, alebo na trh a do prevádzky len vtedy, ak",
    "answers": [
      "1. 1. sú správne inštalované, udržiavané a používané na predpokladaný účel alebo spôsobom, ktorý možno predvídať, sú v súlade s príslušnými ustanoveniami tohto nariadenia vlády a neohrozujú zdravie osôb alebo ich bezpečnosť, prípadne ani domáce zvieratá alebo iný majetok;",
      "2. 2. výrobca alebo dovozca dal výrobok posúdiť autorizovanej alebo notifikovanej osobe;",
      "3. 3. sa jedná o výrobok, vyrobený v členskom štáte Európskej únie"
    ],
    "correct": "1. 1. sú správne inštalované, udržiavané a používané na predpokladaný účel alebo spôsobom, ktorý možno predvídať, sú v súlade s príslušnými ustanoveniami tohto nariadenia vlády a neohrozujú zdravie osôb alebo ich bezpečnosť, prípadne ani domáce zvieratá alebo iný majetok;"
  },
  {
    "question": "V prevádzkach, kde sa vyrábajú a upravujú nebezpečné plyny, sa musí zaistiť bezpečná likvidácia ich úniku",
    "answers": [
      "1. 1. Áno musí, z dôvodu aby sa vylúčila otrava, zadusenie zamestnancov, respektíve prípadný vznik výbušnej atmosféry;",
      "2. 2. Musí ale len z dôvodu možného vzniku výbušnej atmosféry;",
      "3. 3. Nemusí sa zabezpečiť v prípade, že obsluha zariadenia vykonáva pravidelne skúšky tesnosti a merania prítomnosti nebezpečného plynu v pracovnom ovzduším."
    ],
    "correct": "1. 1. Áno musí, z dôvodu aby sa vylúčila otrava, zadusenie zamestnancov, respektíve prípadný vznik výbušnej atmosféry;"
  },
  {
    "question": "Propán-bután je ťažší ako vzduch, z čoho vyplýva",
    "answers": [
      "1. 1. že nie je potrebné vykonať žiadne opatrenia lebo propán-bután klesá dole mimo dýchaciu zónu zamestnancov;",
      "2. 2. je potrebné vykonať len opatrenia na zamedzenie vzniku výbušnej atmosféry;",
      "3. 3. že v určenej zóne nesmú byť vstupy do podzemných priestorov."
    ],
    "correct": "3. 3. že v určenej zóne nesmú byť vstupy do podzemných priestorov."
  },
  {
    "question": "Na zariadenie na rozvod plynu sú kladené nasledovné požiadavky",
    "answers": [
      "1. 1. Jednotlivé úseky rozvodov plynov sa musia uzavierať, a každý musí mať možnosť odvzdušnenia. Na odplynenie sa táto požiadavka nevzťahuje;",
      "2. 2. Jednotlivé úseky rozvodov plynov sa musia uzavierať, a každý musí mať možnosť odplynenia. Na odvzdušnenie sa táto požiadavka nevzťahuje lebo nie je dôvod aby bol plyn prítomný v potrubí;",
      "3. 3. Jednotlivé úseky rozvodov plynov sa musia uzavierať, a každý musí mať možnosť odvzdušnenia a odplynenia."
    ],
    "correct": "3. 3. Jednotlivé úseky rozvodov plynov sa musia uzavierať, a každý musí mať možnosť odvzdušnenia a odplynenia."
  },
  {
    "question": "Aké sú požiadavky v zmysle vyhlášky na fľaše na plyny určené pre plameňové zváranie na pracovisku",
    "answers": [
      "1. 1. fľaše na plyny musia byť zabezpečené proti prevrhnutiu alebo zgúľaniu a musia sa dať v prípade potreby čo najrýchlejšie uvoľniť;",
      "2. 2. fľaše na plyny musia byť zabezpečené proti prevrhnutiu v prípade ohrozenia požiarom;",
      "3. 3. nemusia byť oddelené plné a prázdne fľaše."
    ],
    "correct": "1. 1. fľaše na plyny musia byť zabezpečené proti prevrhnutiu alebo zgúľaniu a musia sa dať v prípade potreby čo najrýchlejšie uvoľniť;"
  },
  {
    "question": "Montáž plynového zariadenia na mieste budúcej prevádzky sa môže vykonávať iba podľa",
    "answers": [
      "1. 1. pokynov výrobcu plynového zariadenia, ktoré sú súčasťou sprievodnej technickej dokumentácie plynového zariadenia;",
      "2. 2. projektovej dokumentácie plynového zariadenia;",
      "3. 3. projektovej dokumentácie plynového zariadenia, ku ktorej bolo vydané odborné stanovisko oprávnenou právnickou osobou, či táto projektová dokumentácia vyhovuje bezpečnostným požiadavkám."
    ],
    "correct": "1. 1. pokynov výrobcu plynového zariadenia, ktoré sú súčasťou sprievodnej technickej dokumentácie plynového zariadenia;"
  },
  {
    "question": "Odborné prehliadky a skúšky vyhradených plynových zariadení skupiny A vykonáva",
    "answers": [
      "1. 1. inšpektor OPO;",
      "2. 2. revízny technik príslušného rozsahu;",
      "3. 3. inšpektor práce."
    ],
    "correct": "2. 2. revízny technik príslušného rozsahu;"
  },
  {
    "question": "Čo patrí medzi nebezpečné plyny alebo kvapaliny v zmysle vyhl. č. 508/2009 Z. z.",
    "answers": [
      "1. 1. kyslík",
      "2. 2. sodík",
      "3. 3. draslík"
    ],
    "correct": "1. 1. kyslík"
  },
  {
    "question": "zariadení do skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. Zariadenie skupiny A;",
      "2. 2. Zariadenie skupiny B;",
      "3. 3. Zariadenie skupiny C."
    ],
    "correct": "1. 1. Zariadenie skupiny A;"
  },
  {
    "question": "Plynová kotolňa je priestor v ktorom je umiestnený",
    "answers": [
      "1. 1. 1 alebo viac kotlov s výkonom nad 50 kW;",
      "2. 2. energokotol s výkonom nad 20 kW;",
      "3. 3. výmenník tepla."
    ],
    "correct": "1. 1. 1 alebo viac kotlov s výkonom nad 50 kW;"
  },
  {
    "question": "Najvyšším dovoleným pracovným tlakom sa rozumie",
    "answers": [
      "1. 1. najnižšie prípustná hodnota pretlaku kotolne;",
      "2. 2. tlak, pre ktorý je tlakové zariadenie navrhnuté podľa určenia výrobcu;",
      "3. 3. stredná prípustná hodnota tlaku."
    ],
    "correct": "2. 2. tlak, pre ktorý je tlakové zariadenie navrhnuté podľa určenia výrobcu;"
  },
  {
    "question": "Vyhláška MPSVR SR č. 508/2009 Z. z., ktorou sa ustanovujú podrobnosti na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci s technickými zariadeniami tlakovými, zdvíhacími, elektrickými a plynovými a ktorou sa ustanovujú technické zariadenia, ktoré sa považujú za vyhradené technické zariadenia v znení neskorších predpisov",
    "answers": [
      "1. 1. sa vzťahuje na technické zariadenia, ktoré sú určenými výrobkami, do ich uvedenia na trh alebo uvedenia do prevádzky;",
      "2. 2. sa nevzťahuje na technické zariadenia, ktoré sú určenými výrobkami, do ich uvedenia na trh alebo uvedenia do prevádzky;",
      "3. 3. nerieši problematiku uvedenia vyhradených technických zariadení do prevádzky."
    ],
    "correct": "2. 2. sa nevzťahuje na technické zariadenia, ktoré sú určenými výrobkami, do ich uvedenia na trh alebo uvedenia do prevádzky;"
  },
  {
    "question": "Obsluha tlakovej nádoby stabilnej skupiny A preukazuje odbornú spôsobilosť platným",
    "answers": [
      "1. 1. písomným dokladom o overení vedomostí revíznym technikom;",
      "2. 2. preukazom vydaným inšpektorátom práce;",
      "3. 3. osvedčením vydaným inšpektorátom práce."
    ],
    "correct": "1. 1. písomným dokladom o overení vedomostí revíznym technikom;"
  },
  {
    "question": "Návod na montáž, obsluhu, prevádzku a údržbu kotla je povinný dodať",
    "answers": [
      "1. 1. výrobca, dovozca resp. distribútor;",
      "2. 2. montážna organizácia;",
      "3. 3. inšpektorát práce."
    ],
    "correct": "1. 1. výrobca, dovozca resp. distribútor;"
  },
  {
    "question": "V kotolniach, ktorých sú umiestnené kotle",
    "answers": [
      "1. 1. môže byť len prirodzené vetranie;",
      "2. 2. vždy musí byť vetranie pretlakové;",
      "3. 3. musí byť prirodzené alebo nútené vetranie."
    ],
    "correct": "3. 3. musí byť prirodzené alebo nútené vetranie."
  },
  {
    "question": "Dostatočný prívod vzduchu musí byť zabezpečený na spaľovanie a vetranie",
    "answers": [
      "1. 1. neuzatvárateľným otvorom pri podlahe kotolne;",
      "2. 2. neuzatvárateľným otvorom pri strope kotolne;",
      "3. 3. neuzatvárateľným otvorom vo výške 1 m."
    ],
    "correct": "1. 1. neuzatvárateľným otvorom pri podlahe kotolne;"
  },
  {
    "question": "V kotolni s kotlami vykurovanými plynnými palivami prirodzené vetranie musí byť zabezpečené",
    "answers": [
      "1. 1. jedným otvorom pod stropom;",
      "2. 2. jedným otvorom vo výške horákov;",
      "3. 3. dvoma neuzatvárateľnými otvormi a to pri podlahe a na protiľahlej strane pri strope."
    ],
    "correct": "3. 3. dvoma neuzatvárateľnými otvormi a to pri podlahe a na protiľahlej strane pri strope."
  },
  {
    "question": "Odborná spôsobilosť obsluhy kotla I. - V. triedy sa preukazuje",
    "answers": [
      "1. 1. preukazom obsluhy kotla;",
      "2. 2. písomným dokladom o overení vedomostí revíznym technikom;",
      "3. 3. osvedčením obsluhy kotla."
    ],
    "correct": "1. 1. preukazom obsluhy kotla;"
  },
  {
    "question": "Spôsob prevádzky plynovej kotolne je uvedený",
    "answers": [
      "1. 1. v požiarnej knihe;",
      "2. 2. v prevádzkovom poriadku kotolne;",
      "3. 3. v prevádzkovom denníku"
    ],
    "correct": "2. 2. v prevádzkovom poriadku kotolne;"
  },
  {
    "question": "Vykonávanie odborných prehliadok tlakového zariadenia je povinný zabezpečovať",
    "answers": [
      "1. 1. inšpektorát práce;",
      "2. 2. obsluha tlakového zariadenia;",
      "3. 3. prevádzkovateľ tlakového zariadenia."
    ],
    "correct": "3. 3. prevádzkovateľ tlakového zariadenia."
  },
  {
    "question": "Záznamy o výsledku kontrol CO sa zaznamenávajú",
    "answers": [
      "1. 1. do prevádzkového denníka kotolne;",
      "2. 2. do prevádzkového poriadku;",
      "3. 3. do knihy úrazov."
    ],
    "correct": "1. 1. do prevádzkového denníka kotolne;"
  },
  {
    "question": "Prevádzkové potrubia v kotolni sa farebne označujú farbami nasledovne",
    "answers": [
      "1. 1. plyn – bielou, voda – modrou, vzduch – zelenou;",
      "2. 2. plyn – žltou, voda – modrou, vzduch – bielou;",
      "3. 3. plyn – žltou, voda – zelenou, vzduch – modrou."
    ],
    "correct": "3. 3. plyn – žltou, voda – zelenou, vzduch – modrou."
  },
  {
    "question": "Kto môže vykonávať odborné prehliadky a skúšky vyhradených technických zariadení tlakových počas ich prevádzkovania",
    "answers": [
      "1. 1. Bezpečnostný technik organizácie;",
      "2. 2. Vedúci zamestnanci organizácie;",
      "3. 3. Revízni technici vyhradených technických zariadení tlakových."
    ],
    "correct": "3. 3. Revízni technici vyhradených technických zariadení tlakových."
  },
  {
    "question": "Je prevádzkovateľ vyhradených technických zariadení plynových povinný vydať miestne prevádzkové predpisy",
    "answers": [
      "1. 1. je povinný;",
      "2. 2. môže vydať;",
      "3. 3. je to úlohou dodávateľa zariadenia."
    ],
    "correct": "1. 1. je povinný;"
  },
  {
    "question": "Kto môže vykonávať skúšky poistných ventilov na tlakových nádobách stabilných počas ich prevádzkovania",
    "answers": [
      "1. 1. zaškolená obsluha tlakových nádob stabilných;",
      "2. 2. bezpečnostný technik;",
      "3. 3. odborný pracovník."
    ],
    "correct": "1. 1. zaškolená obsluha tlakových nádob stabilných;"
  },
  {
    "question": "Prehliadky a skúšky vyhradeného technického zariadenia počas prevádzky sa vykonávajú",
    "answers": [
      "1. 1. v lehotách ustanovených právnymi predpismi na zaistenie BOZP bez ohľadu na",
      "2. odporúčania uvedené v sprievodnej dokumentácii technického zariadenia.;",
      "3. 2. v lehotách ustanovených právnymi a ostatnými predpismi na zaistenie BOZP alebo v",
      "4. sprievodnej dokumentácii technického zariadenia;",
      "5. 3. v lehotách ktoré určí zamestnávateľ."
    ],
    "correct": "3. 2. v lehotách ustanovených právnymi a ostatnými predpismi na zaistenie BOZP alebo v"
  },
  {
    "question": "Dodávateľ (výrobca, dovozca, distribútor) je povinný ku každému kotlu dodať",
    "answers": [
      "1. 1. EÚ vyhlásenie o zhode, návodu na používanie a bezpečnostné pokyny;",
      "2. 2. všetky doklady, ktoré vyžaduje odberateľ;",
      "3. 3. prevádzkový poriadok obsluhy kotolne."
    ],
    "correct": "1. 1. EÚ vyhlásenie o zhode, návodu na používanie a bezpečnostné pokyny;"
  },
  {
    "question": "Prevádzkový poriadok kotolne sa nachádza",
    "answers": [
      "1. 1. v kotolni;",
      "2. 2. u vedúceho prevádzky, pričom kurič má právo do neho kedykoľvek nahliadnuť;",
      "3. 3. u kuriča."
    ],
    "correct": "1. 1. v kotolni;"
  },
  {
    "question": "Pri deformáciách výhrevných plôch kotlov, ktoré by mohli spôsobiť výbuch kotlov a tým ohroziť bezpečnosť osôb a pri zlyhaní zabezpečovacieho zariadenia v kotolni",
    "answers": [
      "1. 1. sa môžu kotly ďalej používať len za sprísnených podmienok, zabezpečí sa stála obsluha a pripravia sa prostriedky na hasenie požiaru;",
      "2. 2. sa kotly musia okamžite odstaviť z prevádzky;",
      "3. 3. sa musia osoby presunúť okamžite do bezpečia."
    ],
    "correct": "2. 2. sa kotly musia okamžite odstaviť z prevádzky;"
  },
  {
    "question": "Prevádzkovatelia priestorov, kde sú umiestnení kotle sú povinní",
    "answers": [
      "1. 1. zisťovať prítomnosť kysličníka uhoľnatého ak je dôvodné podozrenie, že sú prekročené povolené hodnoty jeho obsahu v ovzduším prípadne ak o to požiada kurič v lehotách určených prevádzkovým poriadkom (napr. detekčnou trubičkou);",
      "2. 2. zisťovať prítomnosť kysličníka uhoľnatého v lehotách určených prevádzkovým poriadkom (napr. detekčnou trubičkou);",
      "3. 3. zisťovať najmenej 1 x denne prítomnosť kysličníka v ovzduší kotolne."
    ],
    "correct": "2. 2. zisťovať prítomnosť kysličníka uhoľnatého v lehotách určených prevádzkovým poriadkom (napr. detekčnou trubičkou);"
  },
  {
    "question": "Úradná skúška podľa vyhlášky MPSVR SR č. 508/2009 Z. z., ktorou sa ustanovujú podrobnosti na zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci s technickými zariadeniami tlakovými, zdvíhacími, elektrickými a plynovými a ktorou sa ustanovujú technické zariadenia, ktoré sa považujú za vyhradené technické zariadenia v znení neskorších predpisov",
    "answers": [
      "1. 1. nahrádza odbornú prehliadku a odbornú skúšku, ak bola vykonaná v rovnakej lehote;",
      "2. 2. nenahrádza odbornú prehliadku a odbornú skúšku, ak bola vykonaná v rovnakej lehote;",
      "3. 3. nemusí byť vykonaná na vyhradenom technickom zariadení skupiny A."
    ],
    "correct": "1. 1. nahrádza odbornú prehliadku a odbornú skúšku, ak bola vykonaná v rovnakej lehote;"
  },
  {
    "question": "Vybavenie tlakovej nádoby stabilnej tlakomerom a poistným zariadením nie je potrebné, ak",
    "answers": [
      "1. 1. sa jedná o tlakovú nádobu vyrobenú po roku 2002;",
      "2. 2. ak je najvyšší pracovný pretlak nádoby vyšší ako dosiahnuteľný pretlak zdroja tlaku, a ak je zároveň vylúčené zvýšenie pretlaku v nádobe;",
      "3. 3. ak je najvyšší pracovný pretlak nádoby vyšší ako dosiahnuteľný pretlak zdroja tlaku,",
      "4. pričom nie je vylúčené zvýšenie pretlaku v nádobe."
    ],
    "correct": "2. 2. ak je najvyšší pracovný pretlak nádoby vyšší ako dosiahnuteľný pretlak zdroja tlaku, a ak je zároveň vylúčené zvýšenie pretlaku v nádobe;"
  },
  {
    "question": "Prázdne kovové fľaše na prepravu plynov sa",
    "answers": [
      "1. 1.môžu skladovať spoločne v jednom sklade s plnými bez obmedzenia;",
      "2. 2.nemôžu skladovať spoločne s plnými;",
      "3. 3. môžu skladovať spoločne v jednom sklade s plnými s podmienkou, že sa skladujú oddelene a miesta kde sa skladujú musia byť označené tabuľkami „plné“ a „prázdne“."
    ],
    "correct": "3. 3. môžu skladovať spoločne v jednom sklade s plnými s podmienkou, že sa skladujú oddelene a miesta kde sa skladujú musia byť označené tabuľkami „plné“ a „prázdne“."
  },
  {
    "question": "Dvere skladov kovových nádob na prepravu plynov musia byť označené",
    "answers": [
      "1. 1. tabuľkou s označením druhu plynu, najvyšším počtom skladovaných nádob a so zákazom vstupu nepovolaným osobám;",
      "2. 2. len tabuľkou s označením druhu plynu, najvyšším počtom skladovaných nádob;",
      "3. 3. tabuľkou s označením druhu plynu, a so zákazom vstupu nepovolaným osobám, najvyšší počet skladovaných nádob nemusí byť uvedený."
    ],
    "correct": "1. 1. tabuľkou s označením druhu plynu, najvyšším počtom skladovaných nádob a so zákazom vstupu nepovolaným osobám;"
  },
  {
    "question": "Kontrola stavu bezpečnosti technického zariadenia je posúdenie, či stav zariadenia, ktoré je v prevádzke zodpovedá",
    "answers": [
      "1. 1. požiadavkám prevádzkovateľa;",
      "2. 2. požiadavkám vedúcich pracovníkov;",
      "3. 3. bezpečnostnotechnickým požiadavkám a sprievodnej technickej dokumentácie."
    ],
    "correct": "3. 3. bezpečnostnotechnickým požiadavkám a sprievodnej technickej dokumentácie."
  },
  {
    "question": "Záznam o kontrole ovzdušia a zisťovaní netesností sa zapisuje do",
    "answers": [
      "1. 1. miestneho prevádzkového poriadku;",
      "2. 2. prevádzkového denníka;",
      "3. 3. revíznej knihy."
    ],
    "correct": "2. 2. prevádzkového denníka;"
  },
  {
    "question": "Miestny prevádzkový poriadok pre plynové zariadenia neobsahuje",
    "answers": [
      "1. 1. spôsob zaistenia obsluhy vrátane spôsobu jej zaistenia (občasná, trvalá);",
      "2. 2. výsledky meraní prítomnosti oxidu uhoľnatého (CO);",
      "3. 3. základné technické hodnoty zariadenia."
    ],
    "correct": "2. 2. výsledky meraní prítomnosti oxidu uhoľnatého (CO);"
  },
  {
    "question": "Netesnosti na plynovom potrubí sa zisťujú",
    "answers": [
      "1. 1. plameňom;",
      "2. 2. penotvorným roztokom, alebo vhodným detekčným prístrojom;",
      "3. 3. piezoelektrickým zapaľovačom."
    ],
    "correct": "2. 2. penotvorným roztokom, alebo vhodným detekčným prístrojom;"
  },
  {
    "question": "Samostatnou obsluhou VTZ môže byť poverený zamestnanec ak spĺňa požiadavky",
    "answers": [
      "1. 1. má platný preukaz alebo má doklad o overení odborných vedomostí revíznym technikom;",
      "2. 2. je zdravotne spôsobilý na takúto prácu;",
      "3. 3. má predpísaný zácvik na zariadení."
    ],
    "correct": "1. 1. má platný preukaz alebo má doklad o overení odborných vedomostí revíznym technikom;"
  },
  {
    "question": "Odborná spôsobilosť na obsluhu vyhradeného technického zariadenia sa preukazuje",
    "answers": [
      "1. 1. preukazom alebo osvedčením vydaným príslušným inšpektorátom práce podľa § 16 zákona",
      "2. č. 124/2006 Z. z. o BOZP, osobou oprávnenou na výchovu a vzdelávanie alebo písomným",
      "3. dokladom o oboznámení a overení vydaným revíznym technikom na obsluhu niektorých VTZ;",
      "4. 2. preukazom alebo osvedčením vydaným oprávnenou právnickou osobou podľa § 16 zákona č. 124/2006 Z. z. o BOZP, osobou oprávnenou na výchovu a vzdelávanie alebo písomným dokladom o oboznámení a overení vydaným revíznym technikom na obsluhu niektorých VTZ;",
      "5. 3. potvrdením zamestnávateľa o absolvovaní vzdelávania a informovania zamestnancov",
      "6. vrátane overenia vedomostí podľa § 7 zákona o BOZP."
    ],
    "correct": "4. 2. preukazom alebo osvedčením vydaným oprávnenou právnickou osobou podľa § 16 zákona č. 124/2006 Z. z. o BOZP, osobou oprávnenou na výchovu a vzdelávanie alebo písomným dokladom o oboznámení a overení vydaným revíznym technikom na obsluhu niektorých VTZ;"
  },
  {
    "question": "Kto vydáva oprávnenia právnickým a fyzickým osobám na vykonávanie odborných prehliadok a skúšok elektrických zariadení pre inú fyzickú osobu alebo pre inú právnickú osobu",
    "answers": [
      "1. 1. oprávnená právnická osoba;",
      "2. 2. miestne príslušný inšpektorát práce;",
      "3. 3. Národný inšpektorát práce."
    ],
    "correct": "1. 1. oprávnená právnická osoba;"
  },
  {
    "question": "Kto odoberá oprávnenia právnickým a fyzickým osobám na vykonávanie odborných prehliadok a skúšok elektrických zariadení",
    "answers": [
      "1. 1. miestne príslušný inšpektorát práce;",
      "2. 2. oprávnená právnická osoba, ktorá ich aj vydáva;",
      "3. 3. Národný inšpektorát práce."
    ],
    "correct": "1. 1. miestne príslušný inšpektorát práce;"
  },
  {
    "question": "Do akých skupín sa zaraďujú elektrické zariadenia podľa miery ohrozenia",
    "answers": [
      "1. 1. Priamo ohrozujúce nebezpečné - skupina A, nepriamo ohrozujúce ale bezpečné – skupina B, neohrozujúce - skupina C;",
      "2. 2. Nové zariadenia - skupina A, rekonštruované zariadenia - skupina B, zariadenia v trvalej prevádzke - skupina C;",
      "3. 3. S vysokou mierou ohrozenia - skupina A, s vyššou mierou ohrozenia - skupina B, s nižšou mierou ohrozenia –skupina C."
    ],
    "correct": "3. 3. S vysokou mierou ohrozenia - skupina A, s vyššou mierou ohrozenia - skupina B, s nižšou mierou ohrozenia –skupina C."
  },
  {
    "question": "Kto je poučená osoba",
    "answers": [
      "1. 1. je ten, ktorého zamestnávateľ v rozsahu ním vykonávanej činnosti oboznámil s predpismi o zaobchádzaní s elektrickými zariadeniami a upozornil ho na možné ohrozenie týmito zariadeniami;",
      "2. 2. zamestnanec s elektrotechnickým vzdelaním;",
      "3. 3. je fyzická osoba bez elektrotechnického vzdelania, ktorá môže obsluhovať technické zariadenie elektrické alebo vykonávať na ňom prácu v súlade s bezpečnostnotechnickými požiadavkami, ak bola v rozsahu vykonávanej činnosti preukázateľne oboznámená o činnosti na tomto technickom zariadení elektrickom a o postupe pri zabezpečovaní prvej pomoci pri úraze elektrickým prúdom."
    ],
    "correct": "3. 3. je fyzická osoba bez elektrotechnického vzdelania, ktorá môže obsluhovať technické zariadenie elektrické alebo vykonávať na ňom prácu v súlade s bezpečnostnotechnickými požiadavkami, ak bola v rozsahu vykonávanej činnosti preukázateľne oboznámená o činnosti na tomto technickom zariadení elektrickom a o postupe pri zabezpečovaní prvej pomoci pri úraze elektrickým prúdom."
  },
  {
    "question": "Od čoho závisí lehota na vykonávanie pravidelných odborných prehliadok a odborných skúšok (revízií) elektrických zariadení podľa vyhl. č.508/2009 Z. z.",
    "answers": [
      "1. 1. od druhu prevádzky, od veľkosti požiarneho rizika a od priestoru a jeho veľkosti;",
      "2. 2. od vonkajšieho vplyvu prostredia v ktorom je elektrické zariadenie nainštalované a od účelu a charakteru objektu vzhľadom na riziko ohrozenia osôb;",
      "3. 3. od tvaru objektu v ktorom je el. zariadenie nainštalované, od počtu osôb nachádzajúcich sa v danom priestore za určitý čas alebo od určenia rozhodnutím inšpektorátu práce."
    ],
    "correct": "2. 2. od vonkajšieho vplyvu prostredia v ktorom je elektrické zariadenie nainštalované a od účelu a charakteru objektu vzhľadom na riziko ohrozenia osôb;"
  },
  {
    "question": "Kto overuje odborné vedomosti a vydáva osvedčenie na vykonávanie činnosti podľa § 24 vyhlášky č. 508/2009 Z. z",
    "answers": [
      "1. 1. fyzická alebo právnická osoba oprávnená na výchovu a vzdelávanie, ktorej bolo oprávnenie na túto činnosť vydané NIP;",
      "2. 2. oprávnená právnická osoba na overovanie plnenia požiadaviek bezpečnosti technických zariadení;",
      "3. 3. Národný inšpektorát práce."
    ],
    "correct": "2. 2. oprávnená právnická osoba na overovanie plnenia požiadaviek bezpečnosti technických zariadení;"
  },
  {
    "question": "Elektrické zariadenia podľa STN 33 2000-5-51 sa musia vybrať a stavať",
    "answers": [
      "1. 1. na základe posúdenia vonkajších vplyvov prostredia;",
      "2. 2. na základe posúdenia škodlivosti prostredia;",
      "3. 3. bez posúdenia vplyvu prostredia na základe spracovanej projektovej dokumentácie."
    ],
    "correct": "1. 1. na základe posúdenia vonkajších vplyvov prostredia;"
  },
  {
    "question": "Elektrické zariadenia, pri ktorých sa zistí, že ohrozujú život alebo zdravie osôb, sa musia",
    "answers": [
      "1. 1. označiť bezpečnostnou tabuľkou;",
      "2. 2. zabezpečiť tak, aby pod napätím nedošlo k ohrozeniu osôb;",
      "3. 3. ihneď odpojiť a zabezpečiť."
    ],
    "correct": "3. 3. ihneď odpojiť a zabezpečiť."
  },
  {
    "question": "Elektrické zariadenia, ktoré sú pripojené pohyblivým prívodom, musia sa pri premiestňovaní",
    "answers": [
      "1. 1. odpojiť od elektrickej siete;",
      "2. 2. odpojiť od elektrickej siete, ak majú poškodenú izoláciu pohyblivého prívodu;",
      "3. 3. odpojiť od elektrickej siete, pokiaľ nie sú upravené tak, že sa i pod napätím môže s nimi",
      "4. pohybovať."
    ],
    "correct": "3. 3. odpojiť od elektrickej siete, pokiaľ nie sú upravené tak, že sa i pod napätím môže s nimi"
  },
  {
    "question": "Jedným z neoddeliteľných podkladov pre vykonanie odbornej prehliadky a odbornej skúšky elektrického zariadenia je",
    "answers": [
      "1. 1. statický počet stavby, v ktorom sa elektrické zariadenie nachádza;",
      "2. 2. stavebný denník;",
      "3. 3. protokoly o určení vonkajších vplyvov."
    ],
    "correct": "3. 3. protokoly o určení vonkajších vplyvov."
  },
  {
    "question": "Kto môže vykonávať revízie prenosného elektrického náradia a elektrických spotrebičov",
    "answers": [
      "1. 1. samostatný elektrotechnik až revízny technik vyhradených technických zariadení elektrických a poučená osoba pod ich dohľadom;",
      "2. 2. elektrotechnik;",
      "3. 3. zamestnávateľom poverená osoba s elektrotechnickým vzdelaním."
    ],
    "correct": "1. 1. samostatný elektrotechnik až revízny technik vyhradených technických zariadení elektrických a poučená osoba pod ich dohľadom;"
  },
  {
    "question": "Vyhláška MPSVR SR č. 508/2009 Z. z.",
    "answers": [
      "1. 1. sa vzťahuje na technické zariadenia, ktoré sú určenými výrobkami, do ich uvedenia na trh alebo uvedenia do prevádzky;",
      "2. 2. sa nevzťahuje na technické zariadenia, ktoré sú určenými výrobkami, do ich uvedenia na trh alebo uvedenia do prevádzky;",
      "3. 3. nerieši problematiku uvedenia vyhradených technických zariadení do prevádzky."
    ],
    "correct": "2. 2. sa nevzťahuje na technické zariadenia, ktoré sú určenými výrobkami, do ich uvedenia na trh alebo uvedenia do prevádzky;"
  },
  {
    "question": "Prehliadky a skúšky technického zariadenia počas prevádzky sa vykonávajú",
    "answers": [
      "1. 1. v lehotách určených NV SR č.436/2008 Z. z.;",
      "2. 2. v lehotách ustanovených právnymi a ostatnými predpismi na zaistenie BOZP alebo v sprievodnej dokumentácii technického zariadenia;",
      "3. 3. v lehotách ktoré určí zamestnávateľ."
    ],
    "correct": "2. 2. v lehotách ustanovených právnymi a ostatnými predpismi na zaistenie BOZP alebo v sprievodnej dokumentácii technického zariadenia;"
  },
  {
    "question": "Zvisle posuvné brány s motorovým pohonom s výškou zdvihu nad 2,7 m sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z., medzi vyhradené technické zariadenia skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny A a B;",
      "3. 3. skupiny B."
    ],
    "correct": "3. 3. skupiny B."
  },
  {
    "question": "Vyhlásenie výrobcu o zhode pre zvisle posuvné brány s motorovým pohonom v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. je súčasťou",
    "answers": [
      "1. 1. je súčasťou návodu na obsluhu;",
      "2. 2. je súčasťou sprievodnej dokumentácie;",
      "3. 3. nie je súčasťou sprievodnej dokumentácie."
    ],
    "correct": "2. 2. je súčasťou sprievodnej dokumentácie;"
  },
  {
    "question": "V zmysle § 11 Vyhlášky č. 508/2009 Z. z., sa u zvisle posuvných brán s motorovým pohonom s výškou zdvihu nad 2,7 m, pravidelné odborné prehliadky a odborné skúšky",
    "answers": [
      "1. 1. môžu sa vykonávať;",
      "2. 2. musia sa vykonávať v stanovených termínoch;",
      "3. 3. nemusia sa vykonávať."
    ],
    "correct": "2. 2. musia sa vykonávať v stanovených termínoch;"
  },
  {
    "question": "V zmysle § 17 Vyhlášky č. 508/2009 Z. z., obsluhovať technické zariadenia zvisle posuvných brán s motorovým pohonom môže osoba ktorá je",
    "answers": [
      "1. 1. preukázateľne oboznámená s návodom na obsluhu a vykoná overenie odborných vedomostí;",
      "2. 2. nemusí byť preukázateľne zacvičená;",
      "3. 3. nevyžaduje sa oboznámenie."
    ],
    "correct": "1. 1. preukázateľne oboznámená s návodom na obsluhu a vykoná overenie odborných vedomostí;"
  },
  {
    "question": "Technické zariadenia zdvíhacie javiskového zariadenia s motorovým pohonom sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi vyhradené technické zariadenia skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny A a B;",
      "3. 3. skupiny B."
    ],
    "correct": "1. 1. skupiny A;"
  },
  {
    "question": "V zmysle § 12 Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. sa u technických zariadení zdvíhacej javiskovej techniky s motorovým pohonom skupiny A opakované úradné skúšky",
    "answers": [
      "1. 1. môžu vykonávať;",
      "2. 2. musia sa vykonávať v stanovených termínoch;",
      "3. 3. nemusia vykonávať."
    ],
    "correct": "2. 2. musia sa vykonávať v stanovených termínoch;"
  },
  {
    "question": "Organizácia môže zabezpečiť vykonanie revízií alebo skúšok zariadenia prostredníctvom",
    "answers": [
      "1. 1. iného zamestnávateľa, ktorý má na túto činnosť oprávnenie vydané oprávnenou právnickou organizáciou;",
      "2. 2. ľubovoľnej organizácie;",
      "3. 3. obsluhou technického zariadenia."
    ],
    "correct": "1. 1. iného zamestnávateľa, ktorý má na túto činnosť oprávnenie vydané oprávnenou právnickou organizáciou;"
  },
  {
    "question": "Obsluha regálového zakladača je (podľa vyhl.č.508/2009 Z. z.)",
    "answers": [
      "1. 1. osoba, ktorá má dlhoročnú prax;",
      "2. 2. osoba, ktorá bola poučená vedúcim pracovníkom;",
      "3. 3. osoba, ktorá je odborne spôsobilá, preukázateľne oboznámená s požiadavkami bezpečnostných predpisov."
    ],
    "correct": "3. 3. osoba, ktorá je odborne spôsobilá, preukázateľne oboznámená s požiadavkami bezpečnostných predpisov."
  },
  {
    "question": "Odborné prehliadky a skúšky sa okrem iného vykonávajú najmä",
    "answers": [
      "1. 1. pred každou zmenou náteru;",
      "2. 2. po nútenom odstavení zariadenia z prevádzky na obdobie dlhšie ako 1 rok;",
      "3. 3. po generálnej oprave."
    ],
    "correct": "2. 2. po nútenom odstavení zariadenia z prevádzky na obdobie dlhšie ako 1 rok;"
  },
  {
    "question": "výťahov s povolenou dopravou osôb sa vykonáva (vyhl.č.508/2009 Z. z.)",
    "answers": [
      "1. 1. po 6 rokoch prevádzky;",
      "2. 2. najneskôr po 10 rokoch prevádzky;",
      "3. 3. podľa určenia prevádzkovateľa výťahu"
    ],
    "correct": "1. 1. po 6 rokoch prevádzky;"
  },
  {
    "question": "Úradná skúška podľa vyhlášky MPSVR SR č. 508/2009 Z. z.",
    "answers": [
      "1. 1. nahrádza odbornú prehliadku a odbornú skúšku, ak bola vykonaná v rovnakej lehote;",
      "2. 2. nenahrádza odbornú prehliadku a odbornú skúšku, ak bola vykonaná v rovnakej lehote;",
      "3. 3. nemusí byť vykonaná na vyhradenom technickom zariadení skupiny A."
    ],
    "correct": "1. 1. nahrádza odbornú prehliadku a odbornú skúšku, ak bola vykonaná v rovnakej lehote;"
  },
  {
    "question": "Zváračské práce na nosných častiach vyhradených technických zariadení zdvíhacích a žeriavových dráh môžu vykonávať (vyhl.č.508/2009 Z. z.)",
    "answers": [
      "1. 1. zvárači s platným preukazom na zváranie a preukazom žeriavnika;",
      "2. 2. len zvárači s príslušnou odbornou spôsobilosťou;",
      "3. 3. pracovníci poverení majstrom."
    ],
    "correct": "2. 2. len zvárači s príslušnou odbornou spôsobilosťou;"
  },
  {
    "question": "Obsluhovať vyhradené technické zariadenie skupiny A – mobilný a vežový žeriav výložníkového typu môže (vyhl.č.508/2009 Z. z.)",
    "answers": [
      "1. 1. osoba, ktorá má písomný doklad;",
      "2. 2. osoba, ktorá má preukaz vydaný oprávnenou právnickou osobou;",
      "3. 3. osoba, ktorej vedomosti overil vedúci dopravy."
    ],
    "correct": "2. 2. osoba, ktorá má preukaz vydaný oprávnenou právnickou osobou;"
  },
  {
    "question": "Zariadenia technickej zábavnej činnosti, napr. lunaparku a iného zábavného zariadenia s motorovým pohonom sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi vyhradené technické zariadenia skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny A a B;",
      "3. 3. skupiny B."
    ],
    "correct": "1. 1. skupiny A;"
  },
  {
    "question": "Zdvíhacie ústrojenstvá na manipuláciu s kontajnermi radu ISO sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi vyhradené technické zariadenia skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny B;",
      "3. 3. skupiny C."
    ],
    "correct": "2. 2. skupiny B;"
  },
  {
    "question": "Podľa zákona č. 124/2006 Z. z. sa odborná spôsobilosť na výrobu, montáž, rekonštrukcie zdvíhacieho ústrojenstva na manipuláciu s kontajnermi radu ISO",
    "answers": [
      "1. 1. požaduje;",
      "2. 2. nepožaduje;",
      "3. 3. požaduje, ale nie vo všetkých prípadoch."
    ],
    "correct": "1. 1. požaduje;"
  },
  {
    "question": "Lyžiarske vleky a vodnolyžiarske vleky sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č.508/2009 Z. z. medzi vyhradené technické zariadenia skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny B;",
      "3. 3. skupiny C."
    ],
    "correct": "1. 1. skupiny A;"
  },
  {
    "question": "Pohyblivé pracovné plošiny s motorovým pohonom s výškou zdvihu nad 1,5 metra sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi vyhradené technické zariadenia skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny B;",
      "3. 3. skupiny C."
    ],
    "correct": "1. 1. skupiny A;"
  },
  {
    "question": "Pohyblivé schody a chodníky sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi VTZ skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny B;",
      "3. 3. skupiny C."
    ],
    "correct": "1. 1. skupiny A;"
  },
  {
    "question": "Regálové zakladače so stanovišťom obsluhy (riadené obsluhou) sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi VTZ skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny B;",
      "3. 3. skupiny C."
    ],
    "correct": "1. 1. skupiny A;"
  },
  {
    "question": "V zmysle § 12 Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. sa u regálových zakladačov so stanovišťom obsluhy (riadené obsluhou) opakované úradné skúšky",
    "answers": [
      "1. 1. môžu vykonávať;",
      "2. 2. musia vykonávať;",
      "3. 3. nemusia vykonávať."
    ],
    "correct": "2. 2. musia vykonávať;"
  },
  {
    "question": "Stavebné výťahy, ktorými sa dopravujú aj osoby sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi VTZ skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny B;",
      "3. 3. skupiny C."
    ],
    "correct": "1. 1. skupiny A;"
  },
  {
    "question": "Prídavné zdvíhacie príslušenstvo na zavesenie alebo na uchopenie bremien, ktoré nie sú trvalou súčasťou technických zariadení zdvíhacích skupiny A a skupiny B sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi VTZ skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny B;",
      "3. 3. skupiny C."
    ],
    "correct": "2. 2. skupiny B;"
  },
  {
    "question": "Vrátky s motorovým pohonom používané na zdvíhanie bremien sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi VTZ skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny B;",
      "2. 2. skupiny A a B;",
      "3. 3. skupiny C."
    ],
    "correct": "1. 1. skupiny B;"
  },
  {
    "question": "Vyhlásenie výrobcu o zhode pre vrátky s motorovým pohonom používané na zdvíhanie bremien v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. v nadväznosti na Nariadenie vlády SR č. 436/2008 Z. z., ktorým sa ustanovujú podrobnosti o technických požiadavkách a postupoch posudzovania zhody na strojové zariadenia je súčasťou",
    "answers": [
      "1. 1. tvorí súčasť evidenčnej karty;",
      "2. 2. tvorí súčasť sprievodnej technickej dokumentácie;",
      "3. 3. je v revíznom denníku."
    ],
    "correct": "2. 2. tvorí súčasť sprievodnej technickej dokumentácie;"
  },
  {
    "question": "V zmysle § 11 Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. sa u vrátkov s motorovým pohonom používaných na zdvíhanie bremien pravidelné odborné prehliadky a odborné skúšky",
    "answers": [
      "1. 1. môžu vykonávať;",
      "2. 2. musia vykonávať;",
      "3. 3. nemusia vykonávať."
    ],
    "correct": "2. 2. musia vykonávať;"
  },
  {
    "question": "Výsuvné rebríky s motorovým pohonom sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi VTZ skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny A a B;",
      "3. 3. skupiny C."
    ],
    "correct": "1. 1. skupiny A;"
  },
  {
    "question": "Stavebné výťahy nákladné bez prístupu osôb na nosnú plošinu sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi VTZ skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny A a B;",
      "3. 3.skupiny B."
    ],
    "correct": "3. 3.skupiny B."
  },
  {
    "question": "skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny A a B;",
      "3. 3. skupiny B."
    ],
    "correct": "3. 3. skupiny B."
  },
  {
    "question": "Zdvíhacie rampy, zdvíhacie plošiny, zdvíhacie servisné zariadenia a zdvíhacie čelá automobilov s motorovým pohonom, ktorými sa zdvíhajú bremená sa zaraďujú v zmysle ustanovení Vyhlášky č. 508/2009 Z. z. medzi vyhradené technické zariadenia skupiny",
    "answers": [
      "1. 1. skupiny A;",
      "2. 2. skupiny A a B;",
      "3. 3. skupiny B."
    ],
    "correct": "3. 3. skupiny B."
  },
  {
    "question": "Kontrola zariadenia je posúdenie, či stav zariadenia, ktoré je v prevádzke zodpovedá",
    "answers": [
      "1. 1. požiadavkám prevádzkovateľa;",
      "2. 2. požiadavkám vedúcich pracovníkov;",
      "3. 3. požiadavkám bezpečnosti vyhradených technických zariadení."
    ],
    "correct": "3. 3. požiadavkám bezpečnosti vyhradených technických zariadení."
  },
  {
    "question": "Samostatnou obsluhou technického zariadenia môže byť poverený zamestnanec ak spĺňa požiadavky",
    "answers": [
      "1. 1. má platný doklad o overení odborných vedomostí revíznym technikom;",
      "2. 2. je zdravotne spôsobilý na takúto prácu;",
      "3. 3. má predpísaný zácvik na zariadení."
    ],
    "correct": "1. 1. má platný doklad o overení odborných vedomostí revíznym technikom;"
  },
  {
    "question": "Odborná spôsobilosť na obsluhu vyhradeného technického zariadenia sa preukazuje",
    "answers": [
      "1. 1. preukazom alebo osvedčením vydaným príslušným inšpektorátom práce;",
      "2. 2. preukazom alebo osvedčením vydaným oprávnenou právnickou osobou podľa § 16 zákona č. 124/2006 Z. z. o BOZP, osobou oprávnenou na výchovu a vzdelávanie alebo písomným dokladom o oboznámení a overení vydaným revíznym technikom na obsluhu niektorých VTZ;",
      "3. 3. potvrdením zamestnávateľa o absolvovaní vzdelávania a informovania zamestnancov vrátane overenia vedomostí podľa § 7 zákona o BOZP."
    ],
    "correct": "2. 2. preukazom alebo osvedčením vydaným oprávnenou právnickou osobou podľa § 16 zákona č. 124/2006 Z. z. o BOZP, osobou oprávnenou na výchovu a vzdelávanie alebo písomným dokladom o oboznámení a overení vydaným revíznym technikom na obsluhu niektorých VTZ;"
  },
  {
    "question": "Ako rozdeľujeme technické zariadenia tlakové, z hľadiska miery ohrozenia podľa vyhlášky MPSVR SR č. 508/2009 Z. z.",
    "answers": [
      "1. 1. na zariadenia skupiny A,B,C pričom zariadenia skupiny A,B sa nazývajú aj vyhradené technické zariadenia;",
      "2. 2. na zariadenia s vyššou mierou ohrozenia a nižšou mierou ohrozenia, pričom rozhodujúcim parametrom sú konštrukčný a pracovný pretlak;",
      "3. 3. na zariadenia bezpečné, menej bezpečné a nebezpečné."
    ],
    "correct": "1. 1. na zariadenia skupiny A,B,C pričom zariadenia skupiny A,B sa nazývajú aj vyhradené technické zariadenia;"
  },
  {
    "question": "Organizácia môže zabezpečiť vykonanie revízií alebo skúšok zariadenia prostredníctvom",
    "answers": [
      "1. 1.iného zamestnávateľa, ktorý má na túto činnosť oprávnenie vydané oprávnenou právnickou organizáciou;",
      "2. 2.ľubovoľnej organizácie;",
      "3. 3.obsluhou technického zariadenia."
    ],
    "correct": "1. 1.iného zamestnávateľa, ktorý má na túto činnosť oprávnenie vydané oprávnenou právnickou organizáciou;"
  },
  {
    "question": "Kontrola stavu technického zariadenia sa kontroluje pred opätovným uvedením do prevádzky",
    "answers": [
      "1. 1.pred každou zmenou náteru;",
      "2. 2.po odstavení zariadenia z prevádzky na obdobie dlhšie ako 1 rok;",
      "3. 3.po každej oprave."
    ],
    "correct": "2. 2.po odstavení zariadenia z prevádzky na obdobie dlhšie ako 1 rok;"
  },
  {
    "question": "Stavenisko v zastavanom území obce musí byť oplotené do výšky najmenej",
    "answers": [
      "1. 1. 1,5 m;",
      "2. 2. 2,0 m;",
      "3. 3. 1,8 m."
    ],
    "correct": "3. 3. 1,8 m."
  },
  {
    "question": "Oplotenie alebo ohradenie staveniska pri stavebných prácach, zasahujúce do verejnej komunikácie musí byť v noci a pri zníženej viditeľnosti označené",
    "answers": [
      "1. 1. výstražným červeným svetlom umiestneným v čele prekážky a vo vzdialenosti najviac každých 50 m;",
      "2. 2. výstražným žltým svetlom v čele prekážky a ďalej vo vzdialenosti minimálne každých 10 m;",
      "3. 3. výstražným zeleným svetlom v čele prekážky a ďalej vo vzdialenosti minimálne každých 100 m."
    ],
    "correct": "1. 1. výstražným červeným svetlom umiestneným v čele prekážky a vo vzdialenosti najviac každých 50 m;"
  },
  {
    "question": "Ovládacie a kontrolné prvky pracovného prostriedku musia byť",
    "answers": [
      "1. 1. jednofarebné;",
      "2. 2. viditeľne, identifikovateľné a primerane označené; -",
      "3. 3. vybavené ochranným krytom na zamedzenie usadzovania prachu."
    ],
    "correct": "2. 2. viditeľne, identifikovateľné a primerane označené; -"
  },
  {
    "question": "Najvyššia povolená dĺžka prenosných drevených rebríkov je",
    "answers": [
      "1. 1. 5 m;",
      "2. 2. 3 m;",
      "3. 3. 8 m."
    ],
    "correct": "3. 3. 8 m."
  },
  {
    "question": "Pri práci vo výške a nad voľnou hĺbkou sa na všetkých pracoviskách a komunikáciách osoba vykonávajúca stavebné práce zabezpečuje proti pádu kolektívnym zabezpečením alebo osobným ochranným pracovným prostriedkom proti pádu od výšky",
    "answers": [
      "1. 1. 2,5 m;",
      "2. 2. 1,5 m;",
      "3. 3. 1,0 m."
    ],
    "correct": "2. 2. 1,5 m;"
  },
  {
    "question": "Na aké účely je možné používať rebríky",
    "answers": [
      "1. 1. na prechodové účely v horizontálnom smere;",
      "2. 2. len na krátkodobé fyzicky nenáročné práce pri použití jednoduchého náradia; -",
      "3. 3. len na výstup do výšky 2,5 m."
    ],
    "correct": "2. 2. len na krátkodobé fyzicky nenáročné práce pri použití jednoduchého náradia; -"
  },
  {
    "question": "Lešenie alebo jeho časť sa môže odovzdať na používanie",
    "answers": [
      "1. 1. keď na túto činnosť vydá príkaz stavbyvedúci alebo iná poverená osoba dodávateľa prác;",
      "2. 2. len po jeho úplnom dokončení a vybavení, o odovzdaní a prevzatí lešenia sa vyhotoví záznam;",
      "3. 3. keď lešenie alebo jeho časť prekontro luje inšpektor práce územne príslušného inšpektorátu",
      "4. práce a bezpečnostný technik zhotoviteľa."
    ],
    "correct": "2. 2. len po jeho úplnom dokončení a vybavení, o odovzdaní a prevzatí lešenia sa vyhotoví záznam;"
  },
  {
    "question": "Za práce s osobitným nebezpečenstvom sa v zmysle nariadenia vlády SR č. 396/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách na stavenisko v znení neskorších predpisov považuje",
    "answers": [
      "1. 1. práca z rebríkov;",
      "2. 2. práce na zložitých technologických linkách;",
      "3. 3. montáž alebo demontáž ťažkých konštrukčných prvkov."
    ],
    "correct": "3. 3. montáž alebo demontáž ťažkých konštrukčných prvkov."
  },
  {
    "question": "Čo je to nebezpečný dosah stroja pri stavebných prácach",
    "answers": [
      "1. 1. je to max. dosah pracovného zariadenia stavebného stroja zväčšený o bezpečnostné pásmo najmenej 200 cm;",
      "2. 2. je to max. dosah pracovného zariadenia stroja zväčšený o bezpečnostné pásmo najmenej 60 cm;",
      "3. 3. je to priestor s max. dosahom pracovného zariadenia stroja."
    ],
    "correct": "1. 1. je to max. dosah pracovného zariadenia stavebného stroja zväčšený o bezpečnostné pásmo najmenej 200 cm;"
  },
  {
    "question": "Pred začatím stavebných prác na stavenisku je potrebné, aby stavebník záznamom o odovzdaní a prevzatí staveniska odovzdal stavenisko",
    "answers": [
      "1. 1. koordinátorovi projektovej dokumentácie;",
      "2. 2. zhotoviteľovi;",
      "3. 3. koordinátorovi bezpečnosti."
    ],
    "correct": "2. 2. zhotoviteľovi;"
  },
  {
    "question": "Môže sa zamestnanec vzdialiť z pracoviska bez súhlasu nadriadeného zamestnanca",
    "answers": [
      "1. 1. Zamestnanec je povinný vykonávať prácu na určenom pracovisku a z pracoviska sa nesmie vzdialiť bez súhlasu nadriadeného zamestnanca;-",
      "2. 2. Zamestnanec je povinný vykonávať prácu na určenom pracovisku a z pracoviska sa môže vzdialiť bez súhlasu nadriadeného zamestnanca;",
      "3. 3. Zamestnanec nie je povinný vykonávať prácu na určenom pracovisku."
    ],
    "correct": "1. 1. Zamestnanec je povinný vykonávať prácu na určenom pracovisku a z pracoviska sa nesmie vzdialiť bez súhlasu nadriadeného zamestnanca;-"
  },
  {
    "question": "Otvory a jamy na stavenisku alebo komunikácii, kde hrozí nebezpečenstvo pádu osôb",
    "answers": [
      "1. 1. musia byť zakryté alebo ohradené;",
      "2. 2. musia byť vyznačené bezpečnostnými symbolmi;",
      "3. 3. musia byť zakryté, ak celková plocha je väčšia ako 1,0 m2."
    ],
    "correct": "1. 1. musia byť zakryté alebo ohradené;"
  },
  {
    "question": "Aké maximálne ťažké bremená sa môžu vynášať, resp. znášať po rebríku",
    "answers": [
      "1. 1. nie ťažšie ako 20 kg;",
      "2. 2. nie ťažšie ako 50 kg;",
      "3. 3. nie ťažšie ako 70 kg."
    ],
    "correct": "1. 1. nie ťažšie ako 20 kg;"
  },
  {
    "question": "Môžu sa na rebríkoch vykonávať práce, pri ktorých sa využívajú pneumatické nástroje,vstreľovacie prístroje, reťazová píla a iné nebezpečné nástroje",
    "answers": [
      "1. 1. áno, môžu sa vykonávať;",
      "2. 2. o vykonávaní uvedených prác rozhoduje zamestnanec, ktorý má na to kvalifikáciu;",
      "3. 3. nesmú sa vykonávať uvedené práce na rebríku."
    ],
    "correct": "3. 3. nesmú sa vykonávať uvedené práce na rebríku."
  },
  {
    "question": "Pri práci na rebríku a pohybe po rebríku, ak sú chodidlá vo výške väčšej ako 5,0 m, sa musí",
    "answers": [
      "1. 1. použiť prilbu a rukavice;",
      "2. 2. použiť len ľahké náradie;",
      "3. 3. použiť osobný ochranný prostriedok proti pádu, ktorý nesmie byť ukotvený o prenosný rebrík."
    ],
    "correct": "3. 3. použiť osobný ochranný prostriedok proti pádu, ktorý nesmie byť ukotvený o prenosný rebrík."
  },
  {
    "question": "Za prácu vo výške a nad voľnou hĺbkou sa považuje práca, pohyb a iná činnosť osoby",
    "answers": [
      "1. 1. pri ktorých je ohrozená pádom, prepadnutím alebo zosunutím z výšky alebo do hĺbky;",
      "2. 2. pri ktorej je ohrozený pádom z výšky 10,0 m a hĺbky 10,0 m;",
      "3. 3. pri ktorej je za nepriaznivých poveternostných podmienok (búrka, dážď, silný vietor, nízke teploty) ohrozený pádom z výšky ale do hĺbky, prepadnutím alebo zosunutím."
    ],
    "correct": "1. 1. pri ktorých je ohrozená pádom, prepadnutím alebo zosunutím z výšky alebo do hĺbky;"
  },
  {
    "question": "Pri výkopoch, v šachtách, tuneloch a pri vykonávaní prác pod zemou musia",
    "answers": [
      "1. 1. vykonať vhodné bezpečnostné opatrenia, ktoré pozostávajú z vhodného ochranného zariadenia napr. debnenia, vystuženia alebo svahovania;",
      "2. 2. vykonávať pod dohľadom povereného zamestnanca, napr. koordinátora pre BOZP;",
      "3. 3. vykonať predpísané úradné skúšky."
    ],
    "correct": "1. 1. vykonať vhodné bezpečnostné opatrenia, ktoré pozostávajú z vhodného ochranného zariadenia napr. debnenia, vystuženia alebo svahovania;"
  },
  {
    "question": "Ktoré výkopy musia byť zabezpečené zakrytím alebo opatrené zábradlím alebo inou nápadnou prekážkou k zabráneniu pádu osôb do výkopu",
    "answers": [
      "1. 1. všetky výkopy, ktoré sú hlbšie než 0,5 m na verejných komunikáciách;",
      "2. 2. všetky výkopy, ktoré sú širšie než 0,5 m v obývanom území;",
      "3. 3. výkop v zastavanom území obce na verejných priestranstvách a výkop v uzavretých objektoch, kde sa súčasne vykonávajú aj iné práce."
    ],
    "correct": "3. 3. výkop v zastavanom území obce na verejných priestranstvách a výkop v uzavretých objektoch, kde sa súčasne vykonávajú aj iné práce."
  },
  {
    "question": "Pri strojovom čerpaní malty pri stavebných prácach sa musí zabezpečiť účinné dorozumievanie medzi osobami",
    "answers": [
      "1. 1. v mieste nanášania malty;",
      "2. 2. v mieste nanášania malty a majstrom, prípadne stavbyvedúcim;",
      "3. 3. v mieste nanášania malty a osobou na obsluhu čerpadla."
    ],
    "correct": "3. 3. v mieste nanášania malty a osobou na obsluhu čerpadla."
  },
  {
    "question": "Nebezpečenstvá, pred ktorými sa možno chrániť osobnými ochrannými prostriedkami sú najmä",
    "answers": [
      "1. 1. prostriedky chrániace celé telo;",
      "2. 2. technické ohrozenia;",
      "3. 3. fyzikálne, chemické, biologické a iné nebezpečenstvá."
    ],
    "correct": "3. 3. fyzikálne, chemické, biologické a iné nebezpečenstvá."
  },
  {
    "question": "Otvory v stropoch vrátane montážnych otvorov sa musia zabezpečiť súčasne s montážou tak, aby",
    "answers": [
      "1. 1. boli hneď montované technologické zariadenia;",
      "2. 2. počas celej výstavby slúžili na dopravu materiálu, osôb a pod.;",
      "3. 3. nedošlo k ohrozeniu osôb pádom, najmä poklopom alebo zábradlím."
    ],
    "correct": "3. 3. nedošlo k ohrozeniu osôb pádom, najmä poklopom alebo zábradlím."
  },
  {
    "question": "Pri stavebných prácach sa na odber elektrickej energie pre potreby búracích prác vo vnútri stavby",
    "answers": [
      "1. 1. použije pôvodné el. vedenie v búranom objekte;",
      "2. 2. musí zriadiť samostatné el. vedenie;",
      "3. 3. o využití elektrického prúdu rozhodujú energetické závody."
    ],
    "correct": "2. 2. musí zriadiť samostatné el. vedenie;"
  },
  {
    "question": "Pracovníci poverení viazaním a zaväzovaním bremien musia mať odbornú spôsobilosť",
    "answers": [
      "1. 1. montážnik stavebných prác;",
      "2. 2. žeriavnik a starší ako 18 rokov;",
      "3. 3. viazač bremien."
    ],
    "correct": "3. 3. viazač bremien."
  },
  {
    "question": "Ak bezpečnosť pracovného prostriedku závisí od podmienok jeho inštalácie, zamestnávateľ je povinný",
    "answers": [
      "1. 1. zabezpečiť jeho obsluhu odborne spôsobilou osobou;",
      "2. 2. zabezpečiť vykonávanie kontroly pracovného prostriedku po jeho inštalovaní a pred jeho prvým použitím;",
      "3. 3. zabezpečiť vykonávanie kontroly pracovného prostriedku po skúšobnej prevádzke."
    ],
    "correct": "2. 2. zabezpečiť vykonávanie kontroly pracovného prostriedku po jeho inštalovaní a pred jeho prvým použitím;"
  },
  {
    "question": "Pri stavebných prácach, pri prevádzke stroja sa zabezpečí jeho stabilita počas",
    "answers": [
      "1. 1. všetkých pracovných činností;",
      "2. 2. jazdy pri sklone komunikácií 1:20 zvodidlami;",
      "3. 3. odstavenia na parkovisku kvôli neohrozeniu ostatných strojov a zariadení."
    ],
    "correct": "1. 1. všetkých pracovných činností;"
  },
  {
    "question": "Fajčiť a manipulovať s otvoreným ohňom pri kontrole nádrže pohonných hmôt a čerpaní pohonných hmôt",
    "answers": [
      "1. 1. sa smie, keď je stroj vypnutý;",
      "2. 2. sa nesmie;",
      "3. 3. sa smie, keď pracovník sedí v kabíne stroja."
    ],
    "correct": "2. 2. sa nesmie;"
  },
  {
    "question": "Pracovný prostriedok a jeho časti musia byť",
    "answers": [
      "1. 1. spevnené výstužou alebo iným spôsobom, ak je to potrebné pre bezpečnosť a zdravie zamestnancov;",
      "2. 2. schvaľované orgánom inšpekcie práce;",
      "3. 3. uvedené v prílohe zákona č. 56/2018 Z. z. o posudzovaní zhody výrobku, sprístupňovaní určeného výrobku v znení neskorších predpisov na trhu a o zmene a doplnení niektorých zákonov."
    ],
    "correct": "1. 1. spevnené výstužou alebo iným spôsobom, ak je to potrebné pre bezpečnosť a zdravie zamestnancov;"
  },
  {
    "question": "Miesto odoberania alebo nakladania materiálu vo výške musí byť zabezpečené",
    "answers": [
      "1. 1. záchytnou strieškou umiestnenou pod úrovňou odoberania materiálu;",
      "2. 2. dvojtyčovým zábradlím vysokým min. 100 cm;",
      "3. 3. jednotyčovým zábradlím vysokým 50 cm."
    ],
    "correct": "2. 2. dvojtyčovým zábradlím vysokým min. 100 cm;"
  },
  {
    "question": "Staveniskom, podľa nariadenia vlády SR č. 396/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách na stavenisko v znení neskorších predpisov, sa rozumie priestor, v ktorom sa vykonávajú stavebno-inžinierske práce a priestor",
    "answers": [
      "1. 1. v ktorom sa vykonávajú najmä výkopové práce, zemné práce, stavebné úpravy, búracie práce,",
      "2. rekonštrukčné práce a renovačné práce, montáž a demontáž konštrukčných prvkov, opravy vrátane technického, technologického a energetického vybavenia stavieb;",
      "3. 2. v ktorom sa vykonávajú najmä výkopové práce, zemné práce, stavebné úpravy, búracie práce,",
      "4. rekonštrukčné práce a renovačné práce, montáž a demontáž konštrukčných prvkov, odvodňovacie práce, udržiavacie práce vrátane maliarskych prác a čistiacich prác;",
      "5. 3. v ktorom sa vykonávajú výkopové práce, zemné práce, stavebné úpravy, búracie práce, rekonštrukčné práce a renovačné práce, montáž a demontáž konštrukčných prvkov, demontáž, opravy vrátane technického, technologického a energetického vybavenia stavieb, odvodňovaciepráce, údržba, udržiavacie práce vrátane maliarskych prác a čistiacich prác a vypratávanie staveniska po skončení prác."
    ],
    "correct": "5. 3. v ktorom sa vykonávajú výkopové práce, zemné práce, stavebné úpravy, búracie práce, rekonštrukčné práce a renovačné práce, montáž a demontáž konštrukčných prvkov, demontáž, opravy vrátane technického, technologického a energetického vybavenia stavieb, odvodňovaciepráce, údržba, udržiavacie práce vrátane maliarskych prác a čistiacich prác a vypratávanie staveniska po skončení prác."
  },
  {
    "question": "Podľa ustanovení nariadenia vlády SR č. 396/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách na stavenisko v znení neskorších predpisov, právnická osoba alebo fyzická osoba, z ktorej podnetu sa uskutočňuje stavba („stavebník“) poverí jedného koordinátora dokumentácie alebo viacerých koordinátorov dokumentácie a jedného koordinátora bezpečnosti alebo viacerých koordinátorov bezpečnosti",
    "answers": [
      "1. 1. pre každé stavenisko, na ktorom bude vykonávať práce viac ako desať právnických osôb alebo fyzických osôb, ktoré sú zamestnávateľom;",
      "2. 2. pre každé stavenisko, na ktorom bude vykonávať práce viac ako jedna právnická osoba alebo",
      "3. fyzická osoba, ktorá je zamestnávateľom, pričom pri výkone prác samostatne zárobkovo činnými osobami sa toto ustanovenie neuplatňuje;",
      "4. 3. pre každé stavenisko, na ktorom bude vykonávať práce viac ako jeden zamestnávateľ alebo viac ako jedna fyzická osoba, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom."
    ],
    "correct": "4. 3. pre každé stavenisko, na ktorom bude vykonávať práce viac ako jeden zamestnávateľ alebo viac ako jedna fyzická osoba, ktorá je podnikateľom a nie je zamestnávateľom."
  },
  {
    "question": "Stavebník, podľa ustanovení nariadenia vlády SR č. 396/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách na stavenisko v znení neskorších predpisov, zabezpečí pred zriadením staveniska",
    "answers": [
      "1. 1. vypracovanie plánu kontrol a revízií technických zariadení;",
      "2. 2. vypracovanie plánu bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;",
      "3. 3. vypracovanie zoznamu osôb oprávnených na vstup na stavenisko."
    ],
    "correct": "2. 2. vypracovanie plánu bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci;"
  },
  {
    "question": "Stavebník, podľa ustanovení nariadenia vlády SR 396/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách na stavenisko v znení neskorších predpisov, pred začatím prác na stavenisku predloží inšpektorátu práce, v ktorého územnom obvode sa stavenisko nachádza, oznámenie, ak",
    "answers": [
      "1. 1. plánované trvanie prác na stavenisku bude dlhšie ako 60 pracovných dní a na stavenisku bude",
      "2. súčasne pracovať najmenej 20 osôb alebo rozsah plánovaných prác prekročí 300 osobodní;",
      "3. 2. plánované trvanie prác na stavenisku bude dlhšie ako 30 pracovných dní a na stavenisku bude",
      "4. súčasne pracovať najmenej 10 osôb alebo rozsah plánovaných prác prekročí 500 osobodní;",
      "5. 3. plánované trvanie prác na stavenisku bude dlhšie ako 30 pracovných dní a na stavenisku bude súčasne pracovať viac ako 20 fyzických osôb alebo rozsah plánovaných prác prekročí 500 osobodní."
    ],
    "correct": "5. 3. plánované trvanie prác na stavenisku bude dlhšie ako 30 pracovných dní a na stavenisku bude súčasne pracovať viac ako 20 fyzických osôb alebo rozsah plánovaných prác prekročí 500 osobodní."
  },
  {
    "question": "Stavebník, podľa ustanovení nariadenia vlády SR č. 396/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách na stavenisko v znení neskorších predpisov, viditeľne umiestni na stavenisku oznámenie podľa prílohy tohto nariadenia, ktoré podľa potreby aktualizuje",
    "answers": [
      "1. 1. do 7 dní od začatia prác na stavenisku;",
      "2. 2. pred začatím prác na stavenisku okrem prípadu, keď je stavenisko označené podľa § 43i ods. 3 stavebného zákona;",
      "3. 3. pred začatím prác na stavenisku."
    ],
    "correct": "3. 3. pred začatím prác na stavenisku."
  },
  {
    "question": "Koordináciu plnenia úloh pri realizácii prác na stavenisku, podľa ustanovení nariadenia vlády SR č. 396/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách na stavenisko v znení neskorších predpisov, z hľadiska zaistenia bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci zabezpečuje",
    "answers": [
      "1. 1. poverený koordinátor bezpečnosti, ktorým môže byť fyzická osoba oprávnená na výkon činnosti stavbyvedúceho, fyzická osoba oprávnená na výkon stavebného dozoru alebo autorizovaný bezpečnostný technik podľa osobitného predpisu;",
      "2. 2. poverený koordinátor bezpečnosti, ktorým môže byť bezpečnostný technik, ktorý má úplné",
      "3. stredné odborné vzdelanie;",
      "4. 3. poverený koordinátor bezpečnosti, ktorým môže byť osoba podľa osobitného predpisu alebo",
      "5. bezpečnostný technik, ktorý má úplné stredné odborné vzdelanie."
    ],
    "correct": "1. 1. poverený koordinátor bezpečnosti, ktorým môže byť fyzická osoba oprávnená na výkon činnosti stavbyvedúceho, fyzická osoba oprávnená na výkon stavebného dozoru alebo autorizovaný bezpečnostný technik podľa osobitného predpisu;"
  },
  {
    "question": "Zamestnávateľ, podľa ustanovení nariadenia vlády SR č. 396/2006 Z. z. o minimálnych bezpečnostných a zdravotných požiadavkách na stavenisko v znení neskorších predpisov, v záujme zaistenia bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci na stavenisku",
    "answers": [
      "1. 1. zohľadňuje usmernenia budúcich vlastníkov, resp. užívateľov stavby;",
      "2. 2. zohľadňuje usmernenia koordinátora bezpečnosti;",
      "3. 3. zohľadňuje usmernenia a požiadavky vlastníkov susedných nehnuteľností."
    ],
    "correct": "2. 2. zohľadňuje usmernenia koordinátora bezpečnosti;"
  },
  {
    "question": "Ak je to potrebné, pracoviská, na ktorých pracujú zamestnanci so zmenenou pracovnou schopnosťou, musia byť usporiadané tak",
    "answers": [
      "1. 1. aby boli vhodné pre zamestnancov so zmenenou pracovnou schopnosťou; to sa nevzťahuje na dvere, chodby, schodiská, sprchy, umývadlá a záchody, ktoré takí zamestnanci používajú;",
      "2. 2. aby boli výhradne pre zamestnancov so zmenenou pracovnou schopnosťou; to sa vzťahuje",
      "3. v primeranom rozsahu na všetky stavebné konštrukcie;",
      "4. 3. aby boli vhodné pre zamestnancov so zmenenou pracovnou schopnosťou; to sa vzťahuje najmä na dvere, chodby, schodiská, sprchy, umývadlá a záchody, ktoré takí zamestnanci používajú."
    ],
    "correct": "4. 3. aby boli vhodné pre zamestnancov so zmenenou pracovnou schopnosťou; to sa vzťahuje najmä na dvere, chodby, schodiská, sprchy, umývadlá a záchody, ktoré takí zamestnanci používajú."
  },
  {
    "question": "Ak zamestnanci pracujú a pohybujú sa na strechách alebo v ich blízkosti, alebo na plochách z krehkých materiálov, alebo na iných plochách z materiálov, ktorých nosnosť nie je primeraná",
    "answers": [
      "1. 1. zamestnávateľ nemusí vykonať opatrenia na zabránenie vstupu zamestnanca na tieto plochy",
      "2. alebo na zabránenie pádu z výšky;",
      "3. 2. zamestnávateľ vykoná opatrenia na zabránenie vstupu zamestnanca na tieto plochy alebo na zabránenie pádu z výšky;",
      "4. 3. zamestnávateľ informuje zamestnancov pracujúcich na strechách alebo v ich blízkosti s možným ohrozením a pádom z výšky."
    ],
    "correct": "3. 2. zamestnávateľ vykoná opatrenia na zabránenie vstupu zamestnanca na tieto plochy alebo na zabránenie pádu z výšky;"
  },
  {
    "question": "Búranie stavby, schodov a vysunutých častí stavby, rekonštrukcia a búranie, pri ktorých dochádza k zmene bezpečnosti konštrukcie stavby",
    "answers": [
      "1. 1. sa môže vykonávať len pod stálym dozorom koordinátora bezpečnosti;",
      "2. 2. sa môže vykonávať len pod stálym dozorom stavebníka;",
      "3. 3. sa môže vykonávať len pod stálym dozorom zodpovednej osoby."
    ],
    "correct": "3. 3. sa môže vykonávať len pod stálym dozorom zodpovednej osoby."
  },
  {
    "question": "Je zamestnávateľ povinný vypracovať posudok o riziku vzhľadom na charakter a stupeň expozície zamestnancov prachom z azbestu alebo z materiálov obsahujúcich azbest",
    "answers": [
      "1. 1. nie, nie je povinný;",
      "2. 2. spracovanie posudku o riziku vzhľadom na charakter a stupeň expozície zamestnancov prachom z azbestu alebo z materiálov obsahujúcich azbestu vypracuje len ak zamestnáva viac ako 10 zamestnancov;",
      "3. 3. áno, zamestnávateľ je povinný vypracovať posudok o riziku vzhľadom na charakter a stupeň expozície zamestnancov prachom z azbestu alebo z materiálov obsahujúcich azbest."
    ],
    "correct": "3. 3. áno, zamestnávateľ je povinný vypracovať posudok o riziku vzhľadom na charakter a stupeň expozície zamestnancov prachom z azbestu alebo z materiálov obsahujúcich azbest."
  },
  {
    "question": "Kto je povinný zabezpečiť osobné ochranné prostriedky na ochranu celého tela pri činnostiach, kde môžu byť alebo sú zamestnanci pri práci exponovaní prachom z azbestu",
    "answers": [
      "1. 1. zamestnanci si zabezpečujú účinné osobné ochranné pracovné prostriedky samostatne, po ich zakúpení im zamestnávateľ tieto OOPP preplatí;",
      "2. 2. túto povinnosť zamestnávateľovi ukladá zákon č. 124/2006 Z. z. o BOZP a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov v nadväznosti na nariadenie vlády SR č. 253/2006 Z. z. o ochrane zamestnancov pred rizikami súvisiacimi s expozíciou azbestu;",
      "3. 3. táto povinnosť nie je taxatívne vymedzená."
    ],
    "correct": "2. 2. túto povinnosť zamestnávateľovi ukladá zákon č. 124/2006 Z. z. o BOZP a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov v nadväznosti na nariadenie vlády SR č. 253/2006 Z. z. o ochrane zamestnancov pred rizikami súvisiacimi s expozíciou azbestu;"
  },
  {
    "question": "Akým spôsobom sa zabezpečuje odborná príprava zamestnancov, ktorí môžu byť pri práci exponovaní prachom z azbestu alebo z materiálov obsahujúcich azbest",
    "answers": [
      "1. 1. zamestnávateľ je povinný zabezpečiť na vlastné náklady pred začiatkom práce a v pravidelných intervaloch odbornú prípravu pre všetkých zamestnancov, kde je tento predpoklad, obsah školenia musí byť zrozumiteľný a zameraný na získanie potrebných vedomostí a zručností na výkon práce;",
      "2. 2. zamestnanci sa na výkon prác tohto charakteru pripravia samostatne, v rámci samoštúdia;",
      "3. 3. majster dá pred začiatkom prác tohto charakteru podpísať všetkým zamestnancom prezenčnú listinu zo školenia."
    ],
    "correct": "1. 1. zamestnávateľ je povinný zabezpečiť na vlastné náklady pred začiatkom práce a v pravidelných intervaloch odbornú prípravu pre všetkých zamestnancov, kde je tento predpoklad, obsah školenia musí byť zrozumiteľný a zameraný na získanie potrebných vedomostí a zručností na výkon práce;"
  },
  {
    "question": "Ochranné zariadenia (kryty, clony, štíty a pod.) musia byť inštalované",
    "answers": [
      "1. 1. ak to určí orgán dozoru – inšpekcia práce;",
      "2. 2. vo všetkých prípadoch, kedy je možné zranenie obsluhy pri dotyku s pohybujúcim sa pracovným nástrojom;",
      "3. 3. len pri zariadeniach s vyššou mierou rizika."
    ],
    "correct": "2. 2. vo všetkých prípadoch, kedy je možné zranenie obsluhy pri dotyku s pohybujúcim sa pracovným nástrojom;"
  },
  {
    "question": "Zodpovedná osoba je",
    "answers": [
      "1. 1. osoba určená zhotoviteľom na odborné riadenie osôb vykonávajúcich stavebné práce s právomocou samostatne rozhodovať;",
      "2. 2. osoba s podpísanou hmotnou zodpovednosťou;",
      "3. 3. osoba určená miestne príslušným stavebným úradom."
    ],
    "correct": "1. 1. osoba určená zhotoviteľom na odborné riadenie osôb vykonávajúcich stavebné práce s právomocou samostatne rozhodovať;"
  },
  {
    "question": "Bezpečná výška zachytenia padajúcej osoby je najmenej",
    "answers": [
      "1. 1. 0,50 m;",
      "2. 2. 1 m;",
      "3. 3. 1,50 m."
    ],
    "correct": "2. 2. 1 m;"
  },
  {
    "question": "Zodpovedná osoba informuje osoby vykonávajúce stavebné práce o bezpečných pracovných postupoch a o nebezpečenstvách a ohrozeniach",
    "answers": [
      "1. 1. na začiatku pracovnej zmeny;",
      "2. 2. po prvom pracovnom úraze;",
      "3. 3. len pri nepriaznivých poveternostných podmienkach."
    ],
    "correct": "1. 1. na začiatku pracovnej zmeny;"
  },
  {
    "question": "Ak sú v technologickom postupe určené podmienky bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci osôb vykonávajúcich búracie práce, sa búracie práce nad sebou",
    "answers": [
      "1. 1. môžu vykonávať len výnimočne;",
      "2. 2. nemôžu vykonávať;",
      "3. 3. môžu sa vykonávať za prítomnosti koordinátora BOZP."
    ],
    "correct": "1. 1. môžu vykonávať len výnimočne;"
  },
  {
    "question": "Podrobnosti na prevádzku, údržbu a opravy stroja upravuje",
    "answers": [
      "1. 1. návod na obsluhu;",
      "2. 2. plán BOZP;",
      "3. 3. písomný prevádzkový poriadok zhotoviteľa."
    ],
    "correct": "3. 3. písomný prevádzkový poriadok zhotoviteľa."
  },
  {
    "question": "Osobný ochranný pracovný prostriedok proti pádu sa periodicky kontroluje a skúša",
    "answers": [
      "1. 1. najmenej raz za 6 mesiacov;",
      "2. 2. najmenej raz za 12 mesiacov;",
      "3. 3. najmenej raz za 24 mesiacov."
    ],
    "correct": "2. 2. najmenej raz za 12 mesiacov;"
  },
  {
    "question": "Bezpečnostný pás na zachytenie voľného pádu osoby",
    "answers": [
      "1. 1. sa môže použiť;",
      "2. 2. sa nesmie použiť;",
      "3. 3. sa môže použiť len s tlmičom na zachytenie pádu."
    ],
    "correct": "2. 2. sa nesmie použiť;"
  },
  {
    "question": "Osoba vykonávajúca stavebné práce vo výške a nad voľnou hĺbkou si môže zaistiť osobný ochranný pracovný prostriedok proti pádu na iné miesto určeného ukotvenia, len ak",
    "answers": [
      "1. 1. je sledovaná ďalším zamestnancom;",
      "2. 2. je stále zaistená proti pádu, najmä druhým lanom;",
      "3. 3. sa stále pridržiava oboma rukami pevnej konštrukcie."
    ],
    "correct": "2. 2. je stále zaistená proti pádu, najmä druhým lanom;"
  },
  {
    "question": "Na stavenisku musí byť okrem projektovej dokumentácie potrebnej na uskutočňovanie stavby aj",
    "answers": [
      "1. 1. zhotoviteľská dokumentácia, návody a pravidlá o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci potrebné na bezpečný výkon práce;",
      "2. 2. zhotoviteľská dokumentácia, ale návody a pravidlá o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci",
      "3. potrebné na bezpečný výkon práce nemusia byť;",
      "4. 3. koncepcia politiky bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci."
    ],
    "correct": "1. 1. zhotoviteľská dokumentácia, návody a pravidlá o bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci potrebné na bezpečný výkon práce;"
  },
  {
    "question": "Lešenie sa môže odovzdať na používanie len po jeho úplnom dokončení a vybavení. O odovzdaní a prevzatí lešenia sa musí vyhotoviť záznam, ktorý obsahuje",
    "answers": [
      "1. 1. označenie odovzdávajúceho a preberajúceho, podpisy odovzdávajúcej a preberajúcej zodpovednej osoby;",
      "2. 2. označenie odovzdávajúceho a preberajúceho, identifikáciu odovzdávaného lešenia, podpisy odovzdávajúcej a preberajúcej zodpovednej osoby a dátum;",
      "3. 3. označenie odovzdávajúceho a preberajúceho, podpisy odovzdávajúcej a preberajúcej zodpovednej osoby a dátum."
    ],
    "correct": "2. 2. označenie odovzdávajúceho a preberajúceho, identifikáciu odovzdávaného lešenia, podpisy odovzdávajúcej a preberajúcej zodpovednej osoby a dátum;"
  },
  {
    "question": "Ak pri búracích prácach budov alebo konštrukcií hrozí riziko",
    "answers": [
      "1. 1. musí byť práca plánovaná a vykonávaná len pod stálym dozorom zodpovednej osoby;",
      "2. 2. je zakázané vykonávať uvedené práce;",
      "3. 3. musí byť práca vykonávaná len pod stálym dohľadom zodpovednej osoby."
    ],
    "correct": "3. 3. musí byť práca vykonávaná len pod stálym dohľadom zodpovednej osoby."
  },
  {
    "question": "Nariadenie vlády SR č. 253/2006 Z. z. o ochrane zamestnancov pred rizikami súvisiacimi s expozíciou azbestu pri práci v znení neskorších predpisov sa vzťahuje na",
    "answers": [
      "1. 1. všetky činnosti, pri ktorých zamestnanci sú alebo môžu byť pri práci exponovaní prachom z azbestu alebo z materiálov obsahujúcich azbest;",
      "2. 2. stavebné činnosti súvisiace s búraním strešných konštrukcií;",
      "3. 3. práce, ktoré môžu byť nebezpečné v súvislosti s ručnou manipuláciou s vybúraným azbest obsahujúcim materiálom."
    ],
    "correct": "1. 1. všetky činnosti, pri ktorých zamestnanci sú alebo môžu byť pri práci exponovaní prachom z azbestu alebo z materiálov obsahujúcich azbest;"
  },
  {
    "question": "S kým je povinný zamestnávateľ konzultovať posudok o riziku vzhľadom na charakter a stupeň expozície zamestnancov prachu z azbestu alebo z materiálov obsahujúcich azbest",
    "answers": [
      "1. 1. s vedením spoločnosti (výrobný námestník, technický námestník, ekonomický námestník);",
      "2. 2. so zamestnancami alebo so zástupcami zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci;",
      "3. 3. zamestnávateľ je zodpovedný za chod organizácie, preto nemusí s nikým konzultovať posudok o riziku."
    ],
    "correct": "2. 2. so zamestnancami alebo so zástupcami zamestnancov pre bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci;"
  },
  {
    "question": "Kto zodpovedá za vykonanie revíznej skúšky stavebného výťahu",
    "answers": [
      "1. 1. inšpektor technickej inšpekcie za účasti stavbyvedúceho;",
      "2. 2. prevádzkovateľ a revíznu skúšku stavebného výťahu vykoná revízny technik s príslušným rozsahom osvedčenia;",
      "3. 3. príslušný stavbyvedúci na stavbe."
    ],
    "correct": "2. 2. prevádzkovateľ a revíznu skúšku stavebného výťahu vykoná revízny technik s príslušným rozsahom osvedčenia;"
  }
]
